【懸疑】【推理】【校園】《3D謀殺案》

故事簡介

年輕女教師藏屍在電腦室的巨型3D立體打印機內，旁邊有一座立體打印的巴黎鐵塔模型，卻只有三根支柱，不是原來的四根。

搜查一課高富士到「育望中學」調查案件，得知校園流傳「減一咒」。

話說暑假前，一位男數學教師不獲續約，走前在黑板上寫滿「減一」的符號，又詛咒校內各人會得到應有的報應。其後他往尼泊爾登山，遇上山難，從此失去蹤影，卻一直找不到屍體。

九月開學，「減一咒」逐一應驗。首先是中一級縮減一班；十月，校園外一棵屹立百年的細葉榕給斬去；十一月，有女生為情自殺；十二月，女教師死在打印機內，打印的模型又少了一根支柱。

當日校方是從女死者和男教師之間二選其一續約，自殺女生更是男教師疼愛的學生。高富士為求查出真相，決定變成中學插班生，到學校暗中調查，發現愈來愈多的秘密。

《3D謀殺案》

第一章：一屍3D

深宵時分，育望中學除了鐵閘門旁邊的保安亭亮著燈，整幢六層高的主建築物烏燈黑火，一片死寂。

夜間保安員章叔伸了個懶腰，拿著手電筒，步出保安亭，開始在校園裡巡邏。

他走過籃球場，進入主建築物，拾級而上，在一樓的走廊巡邏一周，沒發現任何異樣，回到樓梯口，正要步行上二樓。

黑暗的樓梯轉角忽然傳來一聲貓叫，章叔心想難怪不見小黑，原來牠已經辛勤出動，四處擒拿鼠輩。

聽見熟悉的貓叫聲，章叔面帶笑意，冷不提防一個『人頭』竟從上方滾下來，嚇得冷汗直冒，後退兩步，拿手電筒照向轉角的位置，卻見小黑飛閃而下，奔向『人頭』，把它踢下半層樓梯，直滾向章叔。

章叔再後退兩步，拿手電筒照清楚，發現黃色的『人頭』是用立體打印機打印出來的產品，相貎的主人大概是李校長。

章叔心想李校長一向吝嗇，不肯添置閉路電視系統，害他每晚費力巡邏，卻大灑金錢，購買工業規格的巨型3D立體打印機，為學校宣傳，引人報讀，結果有同學拿校長的立體頭像再行創作，改頭換面，或如實打印出來當皮球踢。

雖然不是頭一次看見這種『塑膠人頭』，由於事出突然，加上四周漆黑一片，章叔才給嚇倒。

小黑現身後便繼續往下跑。章叔定了定神，拾起地上的『人頭』，繼續步行上二樓巡邏。

學校的主建築物樓高六層，三至五樓是課室，六樓是實驗室和圖書館，一樓是校長室、校務處和禮堂，二樓分佈了教員室、音樂室、兩間電腦室、和器材室，兩部昂貴的3D立體打印機就設於電腦室和器材室內。

章叔才登上二樓，便見漆黑的走廊前方，有詭異的藍光閃現。

藍光一閃一閃的，從電腦室的門隙透現出來，教人不寒而慄。

初次在深夜時分看見這種藍光，自命膽大的章叔也難免感到驚慌，但很快知道那不過是立體打印機操作時閃現的燈光。

由於打印一件大型製品動輒需要數小時，甚至更長的時間，學校容許學生和教職員在下課及下班前留下檔案，讓機器通宵打印，第二天便可以完成製品。

章叔走近電腦室，便已經聽見吱吱作響、機器打印的聲音。

章叔停在門前，電腦室內放置全校最貴重的器材，他有責任檢查清楚。

他伸手握住門柄，一扭之下竟發現沒有上鎖，顯然是有人疏忽，只顧留下檔案通宵打印，離去前卻忘記把電腦室上鎖。假如有賊人走進來，便可能搬走貴重的器材，到時候他亦可能要問責，即使忘記鎖門的不是他。

章叔打開門，拿手電筒照明。電腦室內有一部巨型3D立體打印機正在操作，閃出一下又一下的藍光。

章叔按下電燈掣，立時燈火通明。電腦室的椅桌整齊排列，跟平日一樣，近外牆那邊拉上厚厚的窗簾，因此從地下的保安亭，根本看不見閃爍的藍光。

章叔關上手電筒，隨手把校長的黃色頭像放在牆上用來擺放立體打印品的層架上，然後走往打印機，想看它在打印什麼。

章叔見過不少立體打印製成品，除了李校長及其他教職員的半身或全身像，還有一些有趣的幾何圖案物體、以及世界的著名建築物，例如巴黎鐵塔、大笨鐘之類。電腦科的周老師曾經問他要不要掃瞄及打印半身像，章叔笑說自己不是偉人，何德何能打造半身像，便婉拒了。

箱子型的打印機放置在教師席旁邊一張穩實的桌子上，正在辛勤地開動，它的正前方，一盞顯示打印進行中的藍燈不斷的閃亮。

章叔從打印機前方的透明膠片看進去，有一個巨大的湖水藍色物體，差不多填滿兩邊的空間。

立體打印需要輸入一卷卷條狀的塑膠材料，材料有著不同的顏色，但像這樣的湖水藍，章叔記憶中好像沒有見過。

打印機的噴嘴源源不絕的把白色的塑膠材料打印在藍色物體上，形成尖尖的、向上伸展的東西。

再看清楚，藍色的物體呈現人的形狀，章叔正想讚嘆立體打印技術竟然可以把蜷曲的人體打印出來，隨即發現藍色的物料不像塑膠，而像衣料，物體也不止是湖水藍色，邊緣處乍現肉色的臂膀。

那根本就是一個人！

人體蜷曲在立體打印機內，吱吱作響的噴嘴在其背上打印類似塔尖的東西。

章叔大吃一驚，想關機又不知道開關在那裡，索性把電線插頭拔去，打印機立時停止操作，藍光熄滅，噴嘴亦不再把高溫的塑膠材料打印出來。

章叔用力拉開打印機前方的門，把裡面的『人體』拉扯出來。

從『人體』的重量，章叔感到是真實的人，不是塑膠。他費盡力氣，把『人體』拉出打印機，背上的『白色塔尖』在拉扯期間給打印機門弄斷。他看見藍色衣料上的破洞，底下的皮肉像給燒焦，大概是噴嘴噴出來的高溫材料所致。

章叔把『人體』平放地上，嚇然發現她就是電腦科的周老師。

她穿著湖水藍色的連身裙，頸項纏有電線，章叔為她進行急救，她全無反應，再為她探鼻息，確認已經死去。死者身上尚有少許體溫，估計沒死去多久，章叔很是內疚，假如他早一點到來巡邏，說不定可以阻止命案發生。

原本以為機器可以把類似人體的製成品打印出來，後來發現根本是一個人，章叔不明白行兇者為何還要在死者身上打印類似塔尖的東西。

他看向四周，地上有一座純白色、由立體打印機打印出來、類似巴黎鐵塔的模型，塔尖部分還沒有完成。而最奇怪的，是模型底部只有三根支柱，不像真正的巴黎鐵塔般有四根。

第二章：高羅雙探

搜查一課高級警部高富士和見習警部羅蕙心來到育望中學的大門外，天色依然徹底漆黑。

高富士年近三十歲，卻長成一副孩子臉，相反比他年輕的羅蕙心一臉成熟穩重，而且比他高。

高富士張大嘴巴，打了個呵欠，摸了摸肚子說：「有點兒肚餓。」

「要不要為你買點東西吃？」羅蕙心認真的說。

「還用問！」

羅蕙心快步離去，高富士連忙高聲說：「羅警部，妳打算往哪裡？」

羅蕙心停下腳步，說道：「那邊有便利店，可以買東西吃。」

高富士看見她認真的樣子，嗤的一笑，說道：「我不過是說笑。雖然妳是見習警部，我是妳的上司，對於上司的無理要求，妳是可以拒絕的。」

羅蕙心瞪眼看著他，不知道該如何反應。

「現在先查案吧。」高富士笑說。

兩人繼續前往育望中學。

到達校園外圍，高富士望向約二米多高的圍欄。

步上主建築物的二樓，便見走廊上幾個軍裝警員正在向一男一女問話，男的年約五十歲，穿著保安員制服，正是章叔；女的年約四十歲，穿著便服，一臉素顏，架著眼鏡，頭髮蓄起成馬尾狀。

高羅二人走近眾人，他們站在剛發現屍體的電腦室門外，法證人員忙於在裡面拍照及搜集證據。

曾經藏屍的立體打印機門正打開，法證人員在周圍掃取指紋。電腦室地上依然放著類似巴黎鐵塔的模型，只是塔尖部分像崩塌了，因為還沒有完整的打印出來。

穿便服的女士看見兩人前來，憑外表判定羅蕙心較為高級，便向她說：「Madam，你們一定要破案，為周老師討回公道！」

高富士乾咳兩聲，羅蕙心顯得有點尷尬，說道：「我們會盡力而為，這位是負責今次案件的高級警部高富士。」

女士向身形矮小的高富士上下打量，不太相信他的身分是高級警部。

高富士很不自在，向她問道：「請問閣下是？」

「我姓陳，是學校的總務秘書。」

「陳秘書習慣用這種眼神望向別人嗎？」高富士說。

「我只是覺得你很面熟，就像這裡的學生。」陳秘書說。

在場的軍裝警員忍住不笑，高富士難堪的笑了笑，說道：「陳秘書真懂得稱讚別人。」

「我有稱讚你嗎？」陳秘書一臉不惑。

高富士連忙轉換話題說：「是誰人第一個發現屍體？」

「是我。」穿著保安員制服的章叔舉手示意。

「請問怎樣稱呼？」高富士說。

「我叫章叔。」章叔說。

「章叔，你是怎樣發現屍體的？」高富士說。

「我每晚都會在校園裡巡邏，當時我看見電腦室有光線從門隙透現出來，知道打印機正在通宵打印，便進去查看，發現打印機內有一具人體。我把她拯救出來，發現竟然是電腦科的周老師，但她已經沒救了。」章叔說。

「當時機門是開啟還是關上？」高富士說。

「是關上的。我把周老師拉出來，她的頸上纏有電線，大概是充電用的USB線。」章叔說。

「初步估計死者是給USB線勒死。」一名軍裝男警員說。

「通宵打印是不是很不尋常？怎麼你要進去查看？」高富士問章叔。

「不算不尋常，過去不時有老師或者學生留下電腦檔案，讓打印機通宵打印，只是當時我發現電腦室門沒有上鎖，便進去查看。」章叔說。

「誰人管有電腦室的鑰匙？」高富士問道。

「這個我不大清楚。」章叔望向陳秘書。

「電腦室鑰匙由校務處管理，根據記錄，最後借去鑰匙的是死者周老師。」陳秘書說。

「死者留校那麼晚，就是為了通宵打印？」高富士說。

「她其實可以留下檔案，打印機會自動操作。」陳秘書說：「可能這幾天學校考試，周老師為了改卷，才留得較晚，何況明天，我的意思是今天，學校不用上課。」

「今天是學校假期？」羅蕙心說。

「我校習慣在考試之後，放假一天，好讓同學們輕鬆一下，同工也有時間批改試卷。」陳秘書說。

「既然是考試時期，會不會有學生半夜潛回學校？」高富士說。

「我整晚坐在保安亭，不見有學生回來。」章叔說。

「學校的圍欄只有兩米多高，假如有人攀爬進來，恐怕你也看不見。」高富士說。

「所以我早便說學校應該安裝閉路電視，只是校長寧願花錢購買巨型的立體打印機。」章叔說。

高富士望向陳秘書。

「我已經通知李校長和梁副校長，他們應該正在趕回來。」陳秘書說。

「章叔，你發現死者時，打印機是不是仍然在打印？」高富士說。

「是的，它在死者的背上，打印白色的、類似塔尖的東西。」章叔說。

「塔尖？」高富士望向電腦室地上那個類似巴黎鐵塔的模型，塔尖部分還沒有完整的打印出來。他看著模型，硬是覺得有點古怪，卻又說不出是什麼。

高富士和羅蕙心穿上塑膠鞋套，進入電腦室，其餘各人繼續站在門外。

法證人員仍在搜證，高富士望向電腦室四周，桌椅分成左右兩邊，每邊共四排，每排共四個座位。座位上皆放置一部筆記型電腦，全都整齊排列，不似曾經發生打鬥。

電腦室牆上安裝了一些層架，用來擺放立體打印的製成品。地上有粉筆畫出來的人形線條，大概是章叔把死者放在地上的位置。

高富士站在打印機前面，打量一會，然後問陳秘書：「學校還有沒有另一部同型號的立體打印機？」

「還有一部在器材室。」陳秘書指向與電腦室相鄰的器材室。

高富士走出電腦室，脫去塑膠鞋套，直向器材室走去。陳秘書、章叔、羅蕙心和軍裝警員尾隨著他。

「你想怎麼樣？」陳秘書說。

「我要做實驗。」高富士說。

「實驗室在六樓！」陳秘書說。

高富士來到器材室門前，看見它用的是密碼鎖，便問陳秘書：「密碼是什麼？」一邊戴上塑膠手套。

高富士輸入陳秘書告知的密碼，門應聲開啟。

高富士按下電燈掣，走進器材室，敏銳的目光已經發現另一部同一模樣、大小相同的立體打印機。

打印機放置在一張堅實的桌子上，像一個長方型的箱子，高一米多，前方有一道裝有透明膠片的門，可以看進裡面，頂部沒有密封，有鋼架連結著噴嘴，可以上下左右移動，在底座上一層一層的構建立體製成品。

「你究竟要做什麼實驗？」尾隨進內的陳秘書說。

高富士沒有回答，走上前拉開打印機前方的門，伸頭往裡面打量一番，然後後退一步，轉身望向身後的人，焦點落在見習警部羅蕙心身上。

「羅警部，妳的身形和死者相似，請妳爬進去看看吧。」高富士說。

「你怎麼知道她的身形和周老師相似？」陳秘書說。

「根據地上的粉筆人形線，周老師身高1.7米，中等身形，和羅警部一樣。」高富士說。

羅蕙心二話不說，走到打印機前面。

「你們想怎麼樣？」陳秘書緊張起來。

「我們要案件重演。」高富士說。

羅蕙心敏捷的爬上桌子，跪下來，彎下身體，以俯伏的姿態爬進打印機內。

她的上半身輕易的進入打印機，再小心翼翼的，把下半身逐寸逐寸的縮進裡面，由於空間狹窄，顯得有點困難。

羅蕙心把雙腿收在腹部之下，臀部仍在打印機外，高富士從後面左右觀看，卻沒有出手幫忙。

陳秘書看見高富士好像色迷迷的望著女下屬爬進狹小的打印機內，忍不住問道：「你要她爬進去，究竟想做什麼實驗？」

「實驗是要看在沒有外力幫助之下，一個和死者身形相近的人，能否自己爬進打印機內。」高富士說。

「明明是死者先給勒死，再被兇徒擠進打印機內，為何還要做什麼實驗？」章叔顯得有點不耐煩。

「我要看有沒有其他的可能性，就是死者是自己爬進去。」高富士說。

「周老師怎麼會無端爬進打印機裡去？」陳秘書一臉疑惑。

「那是動機的問題，不是實驗的目的。」高富士說。

「就是成功爬進去，也不可能自己關門吧！」章叔語帶諷刺的說。

「這是另一個關鍵問題，會是實驗的另一部分。」高富士說。

章叔始終不明白這位警察究竟在做什麼實驗，索性站在一旁，觀看女警怎樣努力的爬進打印機內。

羅蕙心全身蜷曲，左右蠕動，逐漸把臀部也收進機器內。不一會，她已經把整個人藏身打印機裡，機門則仍然打開。

「章叔，請你回想一下，當時死者是不是這樣子的在打印機裡？」高富士說。

章叔走近去仔細觀看，又回想當時周老師的狀況，同樣是背部向上的蜷曲在打印機裡，沒有什麼分別，便說：「我當時看見的情況，就是這樣子。」

高富士走近打印機，看見羅蕙心的背部上方尚有一些空間，兩邊則差不多貼著內壁，很是擠迫，他拍打一下打印機的側面，問道：「羅警部，妳現在感覺怎麼樣？」

「還可以，只是有一點局促。」羅蕙心說。

高富士從打印機沒有密封的頂部看進去，剛好看見羅蕙心頸部的位置，伸出手向其他人問道：「可不可以給我一條USB線？」

「你要USB線來幹什麼？」陳秘書緊張的問道。

「當然是做實驗。」高富士說。

一名軍裝男警員遞來一條USB線，高富士接過後，從打印機頂部伸進去，逐漸接近羅蕙心的頸項。

陳秘書看得心驚膽跳，問道：「你不是打算要勒向她的頸吧！」

高富士沒理會她，小心的伸進USB線，線的一端越過羅蕙心的頸部。他心想只要有一個彎彎的勾子，便可以把線的另一端勾出來，向裡面的人施以勒頸。

高富士又拍打一下打印機的側面，說道：「妳嘗試輕微的掙扎一下。」

「好的。」羅蕙心在打印機內輕微的郁動身體，擠向兩側。

雖然動作不算大，高富士看見打印機的外殼不太堅固，假如動作再大一些，便可以令它移位或者出現裂痕。

「好，夠了。」高富士又拍打一下打印機，羅蕙心便停止『掙扎』。

高富士把USB線拉回到打印機外，說道：「根據這個實驗，可以排除死者是自己先爬進去，然後給人用電線勒死。」

「為什麼？」軍裝男警員問道。

「假如死者是自己爬進去，才給人勒頸，必然會本能地掙扎，打印機的外殼必然會損壞或者出現裂痕。」高富士說。

「我早便說死者是先給人勒死，然後放進打印機裡。」章叔得意洋洋的說。

高富士沒回答他，說道：「現在要排除另一個可能性，就是死者會不會預先在打印機內設下電線的機關，然後爬進去自殺。」

「自殺便自殺，怎會用如此麻煩的方法？」章叔說。

「要排除自殺的可能性，就要查看爬進去後能否把門關上。」高富士說。

「她現在像『大閘蟹』一樣，怎可能伸手到外面去關門？」章叔說。

蜷曲著的羅蕙心雙手交叠，彎曲的放在胸腹以下。

「打印機的邊框上有一個控制門開關的按鈕，只要按一下，門便會自動關閉。現在的問題是一個蜷曲在裡面的人，有沒有可能伸手出來觸踫按鈕。」高富士說。

lm

章叔望向打印機正前方，右邊的邊框位置果然有幾個按鈕，旁邊寫著他不懂得的英語。

「我會盡量嘗試的。」羅蕙心說。

「妳現在把左手盡量伸出去，身體可以盡量傾側。」高富士說。

羅蕙心照著辦，左手果然可以伸出打印機外，觸碰到邊框位置，周圍的摸索，但與按鈕尚有幾公分的距離。

「按鈕就在上方的位置，看看妳能否觸到它。」高富士說。

羅蕙心努力的嘗試，將左手盡量往上方伸去，又傾側身體相就，但始終觸不到按鈕。

高富士看見她的手無法觸到按鈕，便說：「好，夠了。」

於是羅蕙心把伸到打印機外的手收回裡面，身體亦不再傾側。

「實驗證明，當時起碼有另外一個人在電腦室，才可能把門闗上，死者亦不可能是先爬進去，然後給勒死，剩下的可能性，就是死者是先給人勒死，然後給放進打印機裡，再關上門。」高富士說。

「這不是和我最初的推斷一致嗎？我早便說她根本不可能自己關門！」章叔自豪的說。

高富士沒理會他，打算返回電腦室，正要起行，卻給陳秘書喝停。

「你打算就這樣離去？你的同事怎麼辦？」陳秘書引領各人望向仍然蜷曲在打印機內的羅蕙心。

「謝謝提醒，我差點忘記了。」高富士轉身回到打印機旁邊，說道：「羅警部，妳可以出來了。」

「知道。」羅蕙心說。

由於機器上方尚有空位，她先輕微升起上半身，雙手撑著底座，用雙腿帶動，緩慢的把身體逐寸的後退出來，先退出臀部，繼而是雙腳，然後是整個人。雖然空間狹小，她仍然身手矯捷的爬出打印機外。

就在羅蕙心爬出打印機之時，一股殺氣，伴隨急速的腳步聲，正向器材室移近。

感謝支持

第三章：減一咒

兩名男士急步走進器材室，正好看見羅蕙心從昂貴的立體打印機內爬出來，由高富士攙扶，落回地上。

陳秘書連忙恭敬的說：「李校長、梁副校長。」

走在前方的是滿頭白髮、年約六十歲的李校長，他一臉不悅，高聲的問道：「你們在幹什麼？」

「我們在查案。」高富士回答。

李校長認得眼前人是高級警部高富士，便說：「高警部，學校剛有一部立體打印機報銷，你們還想弄壞另一部？」

「李校長，放心吧，羅警部身手矯捷，身輕如燕，根本不會弄壞打印機，不信你可以開機測試一下。」高富士說。

羅蕙心剛落回地上，平靜的問道：「似乎李校長對失去一部立體打印機，比失去一個教師員工，更覺得重要？」

「當然不是！我只是看見學校的資產可能再給破壞，一時情急，才衝口而出。學校必定全面配合警方，一同查出真相。」李校長知道說錯了話，以道歉的語氣回答。

李校長以笑容解窘，梁副校長則似乎刻意躲藏在李校長背後。

「兩位正、副校長，同一時間返回學校，是約定的嗎？」高富士問道。

「不是約定，剛才我駕車回來，在校門外遇見梁副校長，便一同進來。」李校長說。

「梁副校長住處較近，還以為會早些回來處理事件。」陳秘書說。

梁副校長頓成焦點，只好站離李校長的背後，暴露身體於人前。他年約四十多歲，神情嚴肅，卻又難掩慌張，回答道：「我見事態嚴重，擔心自己處理不好，才等李校長回來，一同處理。」

「梁副校長，不要妄自菲薄，我退休以後，學校便交由你管理。」李校長說。

高富士上下打量梁副校長，然後望向李校長，問道：「貴校似乎沒有安裝閉路電視，不知道有什麼特別原因？」

「學校經費有限，不過我們已經打算安排在下一個財政年度，添置相關的器材。」李校長說。

「我還以為是出於私隱的考慮。」高富士說。

「私隱固然重要，但安全更重要，只是添置器材要逐步逐步來。」李校長說。

「貴校的立體打印機，恐怕所費不菲吧。」高富士說。

「高警部真有眼光！我校的立體打印機是全城中學中最先進的！」李校長自豪的說。

「你們不怕賊人闖進校園，對打印機打主意嗎？」高富士說。

「即使賊人闖進來，也不可能把巨大的打印機搬出去吧。」李校長自信的說。

「可是現在打印機變成了藏屍的地方。」羅蕙心說。

「我又怎知道兇徒如此喪心病狂，用打印機來藏屍！」李校長有點激動。

「這的確奇怪。」高富士特意望向梁副校長，見他垂著頭，沒有望向他。

「剛才我們用實驗的方法，已經排除死者是自殺，但是他殺也有很多的可能性，例如學生回校偷取試卷時，給周老師發現，結果錯手殺害了她，或者是情殺、劫殺、尋仇之類。」

高富士說話時特意觀看梁副校長的反應，當說到『情殺』時，對方的眼皮動了一下。

「查案的事，我完全不懂，唯有有勞高警部了。」李校長說。

「剛才我在電腦室看見一件古怪的東西，說不定和案情有關。」高富士說。

「那麼我們返回電腦室吧。」李校長說。

各人步離器材室。高富士看見梁副校長站在原地，面容繃緊，便問：「梁副校長怎麼不動身？是不是害怕返回周老師遺體給發現的電腦室？」

「當然不是。」梁副校長跟隨各人離開器材室。

法證人員仍然在電腦室內搜證，各人站在門外。

「根據章叔的供詞，發現周老師的遺體時，打印機仍然在打印類似塔尖的東西。」高富士說。

章叔點頭示意。

高富士指向電腦室地上那個類似巴黎鐵塔的白色模型，說道：「模型的塔尖還沒有完成，可能就在打印途中，給拿了出來，然後兇徒把周老師的遺體放進去，繼續打印，於是便有類似白色塔尖的東西，打印在死者的背上。」

「這是普通的巴黎鐵塔造型，立體打印經常使用。」李校長說罷再補充說：「當然打印出來的效果，還得看打印機的質素。其他學校使用的中、小型打印機，便打印不出如此宏偉的巴黎鐵塔。」

「但這不是普通的巴黎鐵塔。」羅蕙心說。

眾人聽見羅蕙心這樣說，都為之愕然。

李校長再細看模型，看不出任何特別之處，便說：「這不是普通的巴黎鐵塔是什麼？」

「真正的巴黎鐵塔，底座共有四根支柱，這個模型只有三根，少了一根。」羅蕙心說。

經她這樣一說，各人才發現模型果然只有三根支柱，雖然可以四平八穩的站立，但跟原來的巴黎鐵塔的確有分別。

「要由四根支柱變成三根，其實不太困難，只要修改原來的程式碼，做一點運算，改變角度的設定，便可以做到。」李校長趁機解說。

陳秘書經羅蕙心提醒，發現模型只有三根支柱，若有所思，自言自語的說：「少了一根支柱？」

「沒必要大驚小怪，當初校方決定斥資購買立體打印機，正是希望學生學好編程，只要懂得修改程式碼，便可以輕易把巴黎鐵塔由四根支柱變成三根。假如喜歡的話，變成五、六、七、八根也可以。」李校長說。

章叔心想購買打印機明明是為了宣傳學校，吸引人報讀。

陳秘書沒有平靜下來，表情惶恐的說：「難道真的有『減一咒』？」

「『減一咒』？」高富士一臉疑惑。

「不要胡亂說話！」李校長說。

「李校長難道有事情要向警方隱瞞？」高富士說。

「什麼隱瞞不隱瞞，我們辦教育的，什麼咒語，簡直是無稽之談！」李校長說。

「李校長，繼續『減一』的話，不知道下一個輪到誰！」陳秘書說。

「妳說夠了！」李校長說。

高富士於是走近陳秘書，說道：「陳秘書，請妳把知道的事情說出來。」

陳秘書望向李校長，很是為難，不知道如何是好。

「反正全是無稽之談，即管說出來吧。」李校長說。

陳秘書定了定神，說道：「學校原本有一位合約數學老師，名叫傅元飛，暑假前學校決定不和他續約，他大吵一輪，說學校每一個人都會得到應有的報應，又在走前於黑板上寫滿了一連串『減一』的符號。暑假的時候，傅老師到了尼泊爾登山，遇上山難，從此失去蹤影，人間蒸發，官方宣布他已經死亡，但始終找不到他的屍體。」

「案件開始變得有趣了。」高富士低聲的說。

「妳說的『減一』，是不是指阿拉伯數字符號？」羅蕙心問道。

「對。」陳秘書在空中畫出一橫一豎，代表『減一』的阿拉伯數字符號。

「雖然案情很有趣，但在黑板上寫滿『減一』的符號，便說有『減一咒』存在，似乎有點牽強，妳有沒有其他佐證？」高富士說。

「我是有實質證據的。」陳秘書說：「九月開學，學校的中一級已經縮減了一班。十月的時候，校園外一棵樹立上百年、比學校歷史更長的細葉榕被認為有倒塌危險，因而給斬去。到了十一月，有一個中四女生自殺身亡。到了現在，十二月，輪到周老師亦給殘忍的殺死，連打印出來的巴黎鐵塔也少了一根支柱，這還不算是『減一咒』的威力？」

「案情愈來愈有趣了！」高富士說。

「什麼『減一咒』，簡直一派胡言！」李校長說：「縮班是大勢所趨，不少學校也無法幸免。假如不是縮班，我們亦不用跟傅老師中止合約！斬樹則全是那些庸官所為，細葉榕比我們當中任何一人還要健康，只是庸官害怕它真的倒塌，要揹黑鍋，才匆匆斬樹！至於學生自殺，也不止是我們學校的問題，更不應和什麼咒語扯上闗係！」

「上個月是學生，今個月是老師，接下來會不會輪到管理階層？」陳秘書驚慌的說。

「我才不害怕什麼『減一咒』！」李校長說。

「李校長，我們可不可以單獨談一會？」高富士說。

「到校長室吧。」李校長說。

於是高富士便跟隨李校長往校長室走去。天色已經開始發亮。

校長室裡，高富士坐在李校長對面。

高富士看見四周放滿一些錦旗、書籍、和文件夾，書桌上放置一個立體打印的白色半身像，比例約及真人的一半。

「它像不像我？」李校長指向半身像問道。

「很像。」高富士說。

「主要是我校器材先進，其他學校打印出來的，像真度便沒那麼高了。」李校長說：「現在只有我們兩個人，不用扮作不認識對方吧。」

「校長夫人可好嗎？」高富士說。

「多得令母推薦，她可以加入婦女權益促進會，成為幹事，最近忙得不亦樂乎，我也樂得多了一些私人時間。」

「雖然相識一場，查案的事，我會秉公辦理，不會徇私。」

「難道你懷疑我和事件有關？」

「目前任何人也有可疑，但你的嫌疑的確較小。」

李校長頓時鬆一口氣，說道：「謝謝高警部相信我清白無辜。」

「沒有什麼好多謝。我只是推斷，以你吝嗇的性格，即使殺人，也會節省成本，不會讓昂貴的立體打印機就此報銷。」

李校長尷尬的笑了笑，說道：「我剛才只不過衝口而出，我其實很重視我的員工，多於那些機器。」

「有時候衝口而出的話，才顯露我們的真實本性。」

李校長免得講多錯多，連忙轉換話題說：「高警部有什麼需要的話，即管跟我說。」

「梁副校長和死者周老師相熟嗎？」

「員工的私人生活，我從來不過問，但我印象中他們是普通同事的關係。」

「真的只是普通的同事？」

「應該是的，只是前一陣子，學校需要從兩位老師中選擇一人續約，梁副校長向我推薦周老師，結果傅老師不獲續約，後來發生的事，剛才陳秘書已經說過了。」

高富士若有所思，沒有說話。

「你懷疑梁副校長和案件有關？」李校長說。

「目前不排除這個可能性。」高富士說：「還有貴校女學生自殺的事，是怎麼一回事？」

「她不是在校園自殺的，而是從自己的寓所，跳下來身亡。」

「有沒有查出自殺的原因？」

「你們警方已經調查過了，發現沒有可疑。女生留下了遺書，相信是為情自殺。」

「為情自殺的話，另一位主角是誰？」

「是高她一年級的男生，事件發生後不久便退學了。」李校長忽有所悟，說道：「周老師正是男生的班主任。」

「真那麼巧合？」高富士一臉疑惑，說道：「男生退學前有什麼話說？」

「他說自己不懂得處理感情關係，傷害了別人，很是內疚，所以決定退學。」

「學校有沒有聯絡他的方法？」

「可以致電他的家長。」

第四章：插班查案

高富士看見校長室的壁報板上貼有一張全校教職員的合照。

「這是本年度的教職員合照。」李校長說。

照片上大約有三十多個教職員，男女參半，分成四排，頭一排的人坐在椅子上，包括坐於正中央的李校長和梁副校長，第二排是清一色的女教師。

「誰是死者周老師？」高富士問道。

李校長指向站於第二排最左邊的那一位，說道：「她便是周老師了。」

「她的樣貌很斯文。」

「她的確較為文靜。」

「她生前與校內哪幾位老師較為相熟？」

「我重申我真的不太理會員工的私人生活，但據我所知，周老師和其他同事一直保持君子之交淡如水的關係，不算很相熟，又不算疏離。」

高富士看見周老師旁邊站著一位漂亮的女教師，愈看愈面熟，心想那不就是他大學時期的女神、暗戀對象、有文學院院花之稱的葉映雪。

「周老師旁邊的老師好像和周老師有點相熟，她是誰？」高富士說。

「是嗎？」李校長再看看照片，看不見兩人之間有什麼地方顯得相熟，說道：「她是葉映雪老師，是英文科主任。」

高富士心想果然是葉映雪，想不到已經晉升為科主任，一時間那些年少輕狂的歲月又在腦海中躍動。

「她們相熟嗎？」高富士問道。

「周老師和葉老師，的確較談得來。」

「周老師和學生的關係又怎麼樣？」

「周老師是5C班的班主任，我從同事中聽見，她跟學生的關係很不錯，亦很愛護學生。」

「李校長，從傅老師不獲續約，繼而懷疑意外身亡，到女學生自殺，男學生退學，獲得續約的周老師更給殺死，貴校實在有太多謎團了。」

「所謂家家有本難念的經，相信其他學校也差不多吧。」

「既然我負責這宗案件，便有責任查出真相。」

「學校會全力配合。」

「謝謝李校長。我有一個請求，不知道你會不會批准。」

「即管說出來吧。」

「我想以貴校學生的身分，暗中調查案件。」

李校長一時間聽不明白他說什麼，問道：「你的身分不是高級警部嗎？怎麼要變換身分查案？」

「簡單些說，我打算到貴校當臥底，表面上是學生，暗地裡在查案。」

「你想當臥底？」李校長吃了一驚，一時間接受不了，說道：「現在拍電影嗎？怎麼可能？學生怎會相信你堂堂高級警部，會忽然變成中學生？」

「這個李校長可以放心，以我的身高，以及一張孩子臉，我很有信心別人相信我是中學生。」高富士刻意展現天真的笑容。

李校長認真的望向高富士，的確發現歲月沒有在他的臉上留下痕跡，天生一張娃娃臉，加上長得不高，的確容易令人相信是中學生，但他始終接受不了有警察到來學校當臥底，以學生的身分查案。

「假如李校長沒法接受我變成中學生，我以教師的身分查案也可以，但我已經忘記所有學過的科目內容，上課只會叫學生自修，而且以這宗案件來說，學生的身分應該可以查到更多的線索。不知道李校長會不會答應？」

「不答應的話，你會不會落案控告我『阻差辦公』？」

「當然不會。」高富士說：「但我相信家母將來可以再推薦校長夫人到其他的婦女組織。」

「你算是要脅我？」

「當然不是，我們有共同的目標，就是盡快查出真相。」

李校長想了想，表情軟化下來，說道：「假如你來擔任臥底，正式查案的工作由誰人負責？」

「放心吧，羅蕙心見習警部的查案能力很高，可以統領調查工作。剛才她從你衝口而出的話，得知你重視機器多於員工，你應該知道她的厲害吧。」

李校長再想了想，說道：「十日前本來有插班生要到5C班就讀，但一直沒有到來，你就是那位插班生吧。」

高富士視周星馳為頭號偶像，一直希望能像偶像的電影那像，扮成學生到校園查案，想不到現在有機會夢想成真，李校長願意讓他到育望中學擔任臥底，以學生的身分查案，他的心情竟有點興奮。

高富士和李校長返回電腦室門外的走廊上。高富士拍拍手，對眾人說：「各位，李校長有重要事情宣佈。」

「什麼重要事情？」陳秘書問道。

「我宣佈為了盡快偵破案件，校方接受高富士高級警部的建議，讓他暫時放下警察的身分，變身成中學生，到我校暗中調查。」李校長說。

「這怎麼可能？」梁副校長吃驚的說。

陳秘書、章叔、甚至羅蕙心也是一臉詫異。

「由於各位已經知道高警部的真正身分，請你們保守秘密，不要告知其他的老師和學生。」李校長說。

「不要再叫我高警部，請叫我做高同學。」高富士說。

「是的，高同學。」李校長說。

「有勞大家為我保守秘密。」高富士向眾人說。

「但是忽然由警部變成學生，是不是有點說不過去？」陳秘書說。

「妳最初看見我時，不是以為我是貴校的學生嗎？」高富士說。

陳秘書心想的確這樣說過，只好勉為其難，低聲的說：「好吧。」

「原來陳秘書剛才已經以為高警部是高同學。」李校長語帶諷刺的說。

陳秘書很是尷尬，不敢作聲。

「全靠陳秘書誤會，我才想到要扮成中學生查案。」高富士說。

「校長，多了一個外人在課室上課，始終不太好。」梁副校長說。

「放心吧，我不會阻礙學生學習，到來只為了查案，難道你不想案件快些偵破嗎？」高富士說。

「當然不是。」梁副校長說。

「由於我另有任務，正式調查的工作，將全權交由羅蕙心警部負責。」

羅蕙心耍手搖頭說：「我只是見習警部，經驗尚淺，擔心應付不來。」

「我對妳很有信心，妳會做得比我更好。」高富士說：「眾人當中只有羅警部察覺模型少了一根支柱，可見羅警部觀察入微，絕對有能力調查案件。」

「我對羅警部也很有信心。」李校長說。

「好吧。」羅蕙心勉為其難，只好答應統領調查的工作。

「太好了！」高富士很是興奮，隨即認真的問羅蕙心道：「羅警部，現在是清晨六時多，妳打算接下來怎樣調查案件？」

羅蕙心想不到高富士立即要她統領調查，仍然不慌不忙，問李校長道：「李校長，剛才聽陳秘書說，由於考試的關係，今天是學校假期。」

「沒錯。」李校長說。

「是不是全體學生和老師都不會返回學校？」羅蕙心說。

「學生不用回來，老師方面，主任級會回來開會，其餘的老師則不用回來。」李校長說。

「謝謝李校長。」羅蕙心望向高富士說：「現在我會先到死者周老師的住所調查，搜尋線索，然後回來向返校的老師問話，亦會請資訊科技部的同事檢查打印機內的模型檔案是誰人上載。」

「羅警部的部署很好，我唯一的補充，是我們還沒有向梁副校長問話，可以先問話，才到死者的住所調查。」高富士說。

「我不趕時間，你們可以先到周老師的住所調查，一會兒羅警部回來，我和其他老師一同錄口供。」梁副校長說。

「可是一會兒我不方便以警察的身分回來，還是現在和梁副校長傾談比較好。」高富士說。

梁副校長的表情有點失望，說道：「那麼有勞高警部跟我到副校長室。」

高富士啟步跟梁副校長離去，發現羅蕙心沒有隨行，便說：「羅警部，現在案件由妳負責，請一起來吧。」

「好的。」羅蕙心跟隨他們離去。

副校長室內，高富士和羅蕙心坐在梁副校長的對面，準備向他問話。

和校長室比較，副校長室較細小，但由於擺設整齊、秩序井然，空間顯得更寬敞。

高富士留意到書桌上沒放置立體打印的半身像，與李校長很有分別。

「梁副校長沒有打印半身像嗎？」高富士問道。

梁副校長想了想，回答道：「當然不是。」然後拉開書桌的抽屜，取出一個白色的半身像，放在書桌上。

半身像呈現梁副校長的模樣，體積則只及李校長半身像的一半。

「怎麼要把半身像收藏起來？」高富士說。

「我不是刻意把它收起來，只是我的輪廓比不上李校長般分明，打印效果不太好，正所謂獻醜不如藏拙。」

「它是周老師為你打印的嗎？」羅蕙心說。

梁副校長吞了口唾液，說道：「周老師為全體教職員搞了個工作坊，半身像是我自己打印的。」

「可以讓我看看嗎？」高富士說。

「隨便。」

梁副校長想不到高富士先戴上塑膠手套，才拿起半身像來仔細觀看。

「高警部想看些什麼？」梁副校長說。

「我想看有誰人的手指紋，可惜肉眼看不見。」高富士說：「我們可以拿它回去檢查嗎？」

梁副校長想了想，說道：「隨便吧。」

於是高富士把半身像放進透明的證物袋裡。

「梁副校長，你和死者周老師相熟嗎？」羅蕙心問道。

「我們是上司和下屬的關係，不算相熟。」梁副校長說。

「平日周老師有沒有跟你傾談？」羅蕙心說。

「遇到一些教學上的困難，周老師也會來找我，就像其他老師一樣，可能他們覺得我比較隨和，很多事情願意找我談。」

「聽李校長說，當日管理層要從傅老師和周老師當中，二選其一續約，你推薦了周老師，為什麼？」高富士說。

「因為我很欣賞周老師的教學熱誠，她的表現亦較傅老師好。」

「為何你覺得周老師的表現較傅老師好？」高富士說。

「這不止是我的個人意見。」梁副校長說：「無疑周老師較為文靜，但和同事的關係很不錯，和學生的關係亦好，相反傅老師，無疑學科的知識很好，但有點兒自我，人緣不太好，所以兩個人比較之下，我推薦了周老師。」

「即是學科的知識不及人際關係重要？」羅蕙心說。

「其他職場也是一樣吧。」梁副校長說。

「除了人際關係和學科知識，你還有沒有考慮其他因素？」高富士說。

「當然還有教學能力。周老師兼教數學科和電腦科，表現都很突出。至於傅老師，只專教數學科，我們要求他學習一些立體打印的操作，兼教電腦科，他卻不肯學習。現在是知識型社會，強調終身學習，傅老師這種不願意學習新事物的態度，和時代有點脫節，亦和我們的教學理念相違背。」

「這就是傅老師不獲續約的原因？」高富士說。

「可以這樣說。」

「昨晚十一時至凌晨二時，梁副校長身處哪兒？」羅蕙心說。

「我一直在家裡，十二時便上床睡覺。」梁副校長說。

「有沒有人可以證明？」羅蕙心說。

「原本太太可以為我證明，但這幾天她在外地出席學術會議，只有我一個人在家裡。」梁副校長說。

「你的太太在大學教書？」高富士說。

「她是副教授。」梁副校長說。

「你和太太結婚多少年？」高富士說。

「剛滿七年。」梁副校長說。

「七年？你近來有沒有覺得心有點癢？」高富士說。

「我不明白你的問題。」梁副校長說。

「你和太太的感情怎麼樣？」羅蕙心說。

「我們的關係一直很好。」梁副校長說。

「有沒有例子說明？」高富士說。

「我不知道你需要什麼例子。」梁副校長說。

「你們結婚七周年紀念，你送了什麼禮物給太太？」羅蕙心說。

梁副校長想了想，說道：「這屬於我的私隱。」

「會不會是立體打印的東西？」高富士說。

梁副校長料不到有此一問，沉默了一會。

「看來我們要向你的太太詢問了。」高富士說。

「是指環。」梁副校長說。

「立體打印的指環？」高富士說。

梁副校長點點頭。

「既然結婚七周年，指環會不會是七邊形的？」高富士說。

梁副校長瞪大眼睛，表情好像在問對方怎麼知道。

「是周老師教你打印這種七邊形的指環嗎？」高富士說。

「我自己也有基礎的電腦和編程知識，懂得打印這種指環。」梁副校長說。

「你懂得打印七邊形指環，會否也懂得打印三柱版的巴黎鐵塔？」高富士說。

「鐵塔的檔案比指環複雜得多，我不懂得修改！」梁副校長說。

「指環是什麼顏色的？」羅蕙心說。

「紅色。」梁副校長說。

第五章：冷俊少年

高富士和羅蕙心離開育望中學，天色已經大亮。冬日的太陽顯得有點刺眼。

他們來到死者周老師的住處，是一幢樓高二十多層的單幢式私人大廈。

「根據資料，周老師在四樓租了一個單位，一個人居住。」羅蕙心說：「我們已經聯絡到單位的業主，正有警員拿鑰匙前來。」

他們進入大廈，向年約五十歲的大廈管理員出示委任證。

「兩位警察到來本大廈，有什麼事？」管理員說。

羅蕙心拿出手機，展示周老師的照片，問管理員道：「你認得她嗎？」

「認得，她是大廈的住客周小姐，住在四樓。她犯了事嗎？怎麼警察要上門找她？周小姐是中學老師，平日斯斯文文、很有教養的，怎麼可能犯事？」管理員很是疑惑。

「周老師不是犯了事，而是懷疑給謀殺，我們到來調查。」羅蕙心說。

「謀殺？」管理驚愕的說：「怎麼可能？周小姐平日很有禮貌，怎會有人對她做出這樣的事？」

「你對周小姐有什麼認識？」高富士說。

「她是中學教師，大約年多前搬來，平日很早便出門，很晚才歸來。我通常白天當值，每次她見到我都會點頭，說聲早晨，真的沒想過她會給殺害！」管理員說。

「她是不是一個人居住？」高富士說。

「是的。」管理員說。

「平日有沒有人前來探望她？」高富士說。

「很少，但每隔一、兩個月，她都會帶幾個至十幾個學生，於周末期間上來她的家裡。」管理員說。

「你怎麼知道他們是她的學生？」高富士說。

「他們都是十來歲的年輕人，我記得有一次周小姐向我介紹他們是她的學生。」管理員說。

「他們上她家裡做什麼？」高富士說。

「我見他們帶備一袋、二袋的食物，大概是開『大食會』。」管理員說。

「看來她和學生的關係很不錯。」高富士說。

「我見他們是有說有笑的。」管理員說。

「除了學生，還有沒有其他人前來探望她？」高富士說。

「我印象中便沒有了。」管理員說。

「謝謝你。」高富士說。

高富士與羅蕙心搭乘升降機到周老師生前居住的四樓。

升降機在四樓停下，兩人步出來。樓層是『一梯四伙』的設計，全部單位也關上門，周老師的單位在其中一邊。

他們步向周老師的單位。高富士明知道內裡應該空無一人，仍然按了一會兒門鈴，結果亦沒有人應門。

兩人移步到隔壁的單位，羅蕙心按門鈴，很快便有一個老婦人應門，她身後站著她年老的丈夫。

「你們有什麼貴幹？」老婦人問道。

兩人一同展示委任證，羅蕙心說道：「我們是警察，到來調查一宗懷疑謀殺案。」

「謀殺案？」老婦人大吃一驚。

「婆婆，妳不用驚怕，謀殺案不是在這裡發生，而是死者住在這幢大廈，所以我們前來調查。」羅蕙心說。

「婆婆，你先開門給我們吧。」高富士說。

老婦人開門給兩人內進。

高富士向四周打量一會，望向這對年老的夫婦，問道：「這裡只有你們兩個人居住？」

「是的。」老翁回答。

「你們在這裡住了多久？」羅蕙心說。

「幾十年了。」老翁說。

「你們認識隔壁的周小姐嗎？」羅蕙心說。

「當然認識。」老婦人說：「難道是周小姐給人殺害？」

「是的。」高富士說。

「怎麼會有人做出這樣殘忍的事！周小姐還那麼年輕，又善良、又有愛心，不應
該那麼早死的！」老婦人痛心的說。

「妳怎麼認為周小姐善良、有愛心？」羅蕙心說。

「有一次她請我們外出吃飯，看見有比我更年老的老婆婆，正吃力的推著盛載紙皮的手推車過馬路，她二話不說，走過去幫忙。」老婦人說。

「你們一定要捉拿兇徒，不能讓周小姐枉死！」老翁咬牙切齒的說。

「我們一定會盡快緝拿真兇，還周小姐一個公道。」高富士說：「你們跟周小姐相熟嗎？」

「當然相熟！」老婦人說：「有時候她早了些放工回來，也會過來我這邊吃一頓便飯。」

「你們最近有沒有察覺周小姐有任何不妥？」高富士說。

「現在說來，最近她好像有點悶悶不樂。」老婦人說。

「我也察覺她最近好像心事重重。」老翁說。

「你們有沒有問她所為何事？」羅蕙心說。

「我問過她，她說沒事，只是教書有點累，我也從新聞得知現在的教師繁忙得很，所以沒追問下去。」老婦人說。

「周小姐是不是一個人居住？」高富士說。

「對，但有些時候她會帶學生到她的家，有一次還特地帶他們過來讓我們認識。」老婦人說。老翁亦點頭認同。

「有沒有試過帶一、兩個學生上來？」高富士說。

「沒有，每次都是一大群的。」老婦人說。

「多數是男學生，還是女學生？」高富士說。

「男女各一半吧。」老婦人說。

「他們到她的家裡幹什麼？」高富士說。

「大多是吃東西，還有唱卡拉OK之類。」老婦人說。

「周小姐有沒有親人？」高富士說。

「她是獨生女，父母一早已經移民加拿大。」老婦人說。

「有沒有異性朋友前來探望她？」高富士說。

「我沒有見過。」老婦人說。

「我也沒見過。」老翁說。

「周小姐有沒有透露她在跟人約會？」高富士說。

「沒有。」兩位老人家一同搖頭。

「但是周小姐那麼漂亮，怎麼會沒有異性前來找她，或者約會她？」高富士說。

「也許有，只是我們不知道吧。」老婦人說。

高富士和羅蕙心在老夫婦的單位內，走近窗前，望向樓下，看見對面街上有一個少年停駐站立。高富士連忙閃過身，躲在窗旁觀看，羅蕙心則繼續站在窗前。

少年一臉冷酷而俊朗，一直抬起頭，往上望，卻不是望向老夫婦那邊，而是隔壁周老師的單位。

「你們見過對面街上的少年嗎？」高富士問老夫婦。

兩位老人家站近窗前，往下望向少年，然後老婦人回答道：「沒有見過。」老翁亦搖頭表示沒見過該少年。

此時有兩架房車駛到大廈對面停下來，高富士認得是警方的車輛，下車的是幾個便衣警員和法證人員。

少年看見那麼多人到來，便沒再停駐，快步離去。

高富士原本想聯絡警員截停該名少年，但他很快便失去蹤影。

高羅二人告別年老夫婦，與拿來鑰匙的警員和法證人員會合，尾隨進入周老師的單位。

進入單位，映入眼簾的是各種立體打印製成品，雖然每一個都只有一種顏色，加在一起便構成一幅色彩豐富的圖像。

單位內共有兩部不同形號的立體打印機，規格和體積當然及不上學校那兩部，打印品的品質也不錯，有一系列動物造型、一系列樂器、一系列交通工具、一系列幾何形狀、一系列世界著名建築物，包括微型的巴黎鐵塔，卻是正常的四支柱版本。

高富士四處張望，看不見洋娃娃的蹤影，便對羅蕙心說：「看來周老師喜歡立體打印多於洋娃娃。」

「不是每一個女孩都喜歡洋娃娃。」羅蕙心說。

牆上貼有一張周老師和一班學生的合照。學生穿著整齊的校服，約有二十人，男女參半，分三排站立。

周老師站在第一排中間的位置，面帶微笑，很難想像相中人已經慘被殘酷的殺害。

高富士看見照片後排側邊那位少年有點面熟，便指著照片，問羅蕙心道：「他是不是剛才站在樓下的少年？」

羅蕙心仔細的望向照片，回答道：「好像真是他。」

兩人走近窗前，望向街上，剛才少年站著的位置，已經再沒有人。

法證人員在單位內掃取周老師的指紋，以及搜集其他的線索。

當法證人員拉開一個抽屜，高羅二人看見內裡有一只立體打印的紅色七邊形指環。

高羅二人步離死者周老師的大廈。

「怎麼周老師會打印一只七邊形指環？」羅蕙心說。

「看來兩人的關係很密切，梁副校長有東西隱瞞，但目前沒有足夠證據顯示他和命案有關。」高富士說。

「一會兒你會不會參與問話？」

「我快要扮成學生查案，還是不露面較好。」

「其實即使不露面，你亦可以參與。」

「不露面怎樣參與？難道要我架起屏風，躲在裡面？抑或垂簾聽政？」

「科技先進，你可以用視像會議參與問話。」

高富士想了想，說道：「這個提議不錯，那我先回警署準備了。」

「你還要準備明天上學的事。」

「李校長會把校服和書包送到我家，希望不用穿著短褲吧！」

「你又不是小學生！」羅蕙心笑說。

「對，剛才照片上的男生皆穿著長褲。」

第六章：i=i+1

高羅二人分道揚鑣。高富士返回警署辦公室，開啓手提電腦，戴上咪高峰和耳筒，準備以半視像會議的形式，參與育望中學的問話。

他要確保能清楚接收羅蕙心傳來的影像，又不會露出廬山真面目，否則更多人知道他的身分，他便難以扮成學生查案。

羅蕙心返回育望中學，獲安排到學校的會議室，準備向今天回校的老師問話。她坐在會議桌的一端，開啓手提電腦，攝影鏡頭對準面前留空的座位，好讓不在現場的高富士可以參與問話過程，隨時補充及追問。

「聽得清楚嗎？」羅蕙心問道。

「很清楚。」遠在警署辦公室的高富士以電腦合成的女聲與羅蕙心對話。

高富士沒有開啟視像功能，羅蕙心無法看見他，只聽到一把女聲，覺得很奇怪。

「你是高警部嗎？」

「當然是。」女聲回答。

「怎麼你的聲音變成這樣？」

「我用了變聲功能，這樣便沒人認得我。」

羅蕙心很不習慣他的女聲，差點笑了出來，說道：「其實你不用直接參與問話，給我指示便行，可否不使用變聲功能？」

「不好聽嗎？」

「不是不好聽，只是不習慣。」

高富士關上變聲功能，說道：「隨妳意思吧，反正現在行動由妳指揮，我只是中學生。」

「現在自然多了。」羅蕙心知道他只是說笑，沒有回應他看似酸溜溜的話。

她戴上連接咪高峰的耳機，關掉手提電腦的掦聲器，高富士的正常聲線便只在她的耳機響起。

過了不久，會議室的門打開，陳秘書帶進來一位身形肥胖的中年男教師。

「羅警部，今天回校的都是主任級老師，這位是數學科主任何智明老師。」陳秘書介紹過後便離開會議室，關上門，留下何老師和羅蕙心在會議室。

何老師坐到羅蕙心的對面。

「何老師，你好。」羅蕙心說。

何老師看見手提電腦的鏡頭對著他。便問：「你們會錄影？」

「今次見面不會錄影，假如有需要的話，我們會請你回警署正式錄影和錄取口供，但因為警署有同事想參與問話，所以我會開著鏡頭，讓他可以觀看。」

「明白了。看來資訊科技真的是大勢所趨，不單教學常用，連警察問話也不用親身到現場。」何老師語帶諷刺的說。

羅蕙心聽出他的不滿，便說：「對不起，同事有要事在身，不方便親身到來。」

「妳不用道歉，直接問話便可以了。」

「你和死者周老師的關係怎麼樣？」

「周老師是我的同事，我們和另外五位同工一同教授數學科，由於我是科主任，每周主持學科會議，因此我們每周都起碼見面一次。當然她遇上教學的問題，也會找我這個科主任傾談。除此之外，我們便沒有什麼交往。」

「聽說周老師兼教數學和電腦兩科。」

「是的，其實電腦科用上不少數學概念，因此有點數學根柢，學電腦科更容易上手。」

「周老師是到來後才學習電腦科？」

「對，她的本科是數學，最初來到本校時，她根本不懂得立體打印，但她一直很用功，很快成為立體打印的專家。」

「有沒有哪位老師和她特別談得來？」

「周老師和其他老師的關係都是差不多，我想不起哪一位和她特別相熟。」

「梁副校長呢？」

「都是普通的同事關係吧。」

「那麼學生方面呢？有沒有哪一兩位學生和她的關係特別密切？」

「周老師是5C班的班主任，她和整班學生的關係也不錯，我又沒聽說她和其中一兩位的關係特別密切。」

高富士在辦公室觀看問話的過程，此時以通訊器材對羅蕙心說：「問他對傅老師不獲續約的看法。」

羅蕙心點點頭，對何老師說：「今個學年學校決定和周老師續約，而不是和傅老師，你有什麼看法？」

「沒辦法，學校的資源有限，只得一位老師可以續約。現在回想，假如當日獲得續約的是傅老師，便不會遠去登山而遇上意外，而假如周老師沒有留下來，亦可能避過一劫。世事好像冥冥中有主宰。」

「他根本沒有回答對傅老師不獲續約的看法。」高富士提醒羅蕙心。

「你對傅老師不獲續約有什麼看法？」羅蕙心說。

「坦白說，作為數學科主任，我寧願學校跟傅老師續約。」

「為什麼？」

「因為傅老師的數學科能力較強，而周老師的強項其實在電腦科，尤其是立體打印方面，剛好學校想大肆宣傳，強調我們的立體打印設施，周老師正好配合，所以才決定和她續約吧。」

「續約的事有沒有徵詢你的意見？」

「當然有，我向管理層推薦傅老師，最後證明管理層的考慮和我有分別。」

「你會不會很失望？」

「談不上失望，我只是學校的員工，當然要服從管理層的決定。」

「你剛才說你跟周老師沒有什麼私交，那麼你跟傅老師呢？」

高富士以通訊器材在羅蕙心耳邊說：「問得好！」

何老師料不到有此一問，靜默數秒鐘，回答道：「我和傅老師算是談得來的朋友。他在學校任教的時候，我們會一起討論數學和教學方面的問題。我們有一個共同的偶像，就是有數學王子之稱的數學家高斯。我們亦會間中相約出來打網球，或者喝咖啡。」

「他意外身亡，你必定感受很深。」

「其實我依然相信奇蹟會出現，有一天傅老師會安然無恙的歸來。」

「傅老師不是已經意外身亡嗎？」

「直到現在，還沒有找到他的屍體，正式確認他已經死亡，說不定他只是陷於昏迷狀態，或者短暫失憶，不記得自己的真正身分，才遲遲沒有歸來。」

「你似乎很樂觀。」

「我是理性的人，既然沒有確切的證據證明傅老師已經身亡，我當然可以相信他依然在生。」

「那麼你相信不相信『減一咒』？」

「作為理性的人，我又怎會相信什麼咒語。」

「你認為傅老師離開學校之前，怎麼要在黑板上寫滿『減一』的數學符號？」

「可能是為了發洩。」

「有很多方法可以發洩，例如怎麼不寫上『加一』，而是『減一』呢？」

何老師想了一會，說道：「妳這樣說起來，我又有一個想法，但不知道對不對。」

「即管說出來吧。」

「當時校方商討要和誰人續約，兩位當事人各有優點，傅老師的強項在數學，周老師則在電腦，而管理層最後的選擇是周老師。」

「這和『加一』或『減一』有什麼關係？」

「電腦科有一條重要的、很有代表性的公式，就是i=i+1，這是違反數學原則的，因為數學上，i不可能等於i+1，但在電腦程式的語言裡，變數可以更新，所以便有i=i+1的規則。」

「我仍然不明白，電腦科的i=i+1，跟傅老師在黑板上寫滿『減一』有什麼關係？」

「他寫的是『減一』，正好是『加一』的相反，也是對i=i+1的反諷。」

「你是說傅老師為了表達對周老師代表的電腦科的不滿，才在黑板上寫滿『加一』的相反『減一』？」

「這純粹是我的揣測。」

「謝謝你為我上了一堂電腦課。」

「有一次我和傅老師傾談，正好談到電腦科的i=i+1公式，他很有意見，認為可能影響學生學習數學，因為它與數學原則不相符，所以他很抗拒教授電腦科。其實以他的能力，電腦科根本難不到他，只是他拒絕兩科兼教，可能亦導致管理層決定不和他續約。」

「看來傅老師是個性格鮮明的人。」

「對他來說，數學是神聖的，是科學之母，而i=i+1的公式簡直是對數學的侮辱。」

「假如『奇蹟』出現，傅老師真的回來，你認為他會不會聯絡你？」

何老師又停頓數秒，說道：「他的朋友不多，回來的話，的確很大機會聯絡我。」

「假如他聯絡你的話，請你立即知會警方。」

「我會的。」

「對於貴校女生自殺身亡的事，你又知道些什麼？」

「學校真的流年不利，先有傅老師遇上意外，繼而有學生自殺，現在更有老師給賊人潛入學校殺害。」何老師嘆了一口氣。

「為什麼你認為周老師是給賊人潛入學校殺害？」

「學校有兩部昂貴的立體打印機，李校長還經常高調宣傳，自然可能成為賊人的目標。案發地點正是打印機所在的電腦室，說不定賊人盜竊時，剛好給周老師撞破，才殺人滅口。」

「可是打印機那麼巨大，賊人怎可能搬動？」

「打印機的確很巨大，很笨重，可能賊人發現根本無法搬離學校，一怒之下，才做出滅絕人性的事，殺害周老師洩忿。」

羅蕙心陷入沉思，高富士連忙提醒她說：「妳剛才正問他女生自殺的事。」

羅蕙心經他提醒，連忙說：「你對女生自殺的事知道些什麼？」

「我不認識自殺的同學，沒有教過她，所以我相信你們警方的說法，她是為情所困，一時看不開而自殺。」

「昨晚十一時至凌晨二時，你身處哪裡？」

何老師想了想，說道：「由於今天不用上課，我約了朋友到酒吧喝酒。」

「何時回到家裡？」

「大約凌晨三時。」

「有沒有人可以為你證明？」

「你們可以聯絡我的朋友。」

第七章：再見女神

何老師離去後，陳秘書回到會議室，還帶進來一位成熟而漂亮的女性，年約三十歲，保養得宜，不用化妝也清秀可人。

「這位是英文科主任葉映雪老師。」陳秘書介紹過後便離去。

遠在警署辦公室的高富士聽見這個熟悉的名字，心頭立即蕩漾起來。

葉映雪是他大學時期暗戀的女神，一顰一笑都牽動他的思緒。現在從電腦螢光幕所見，她依然像大學時代那麼動人，加添幾分成熟風韻，只令她更具吸引力。

葉映雪和羅蕙心相對而坐。

「葉老師，由於有另一位身處警署的同事想參與問話，所以我開啟了電腦的鏡頭。」

「沒有問題。」葉映雪爽快的回應。

高富士定眼的看著這副熟悉的臉容，差點忘記正在工作，要拍打幾下面龐，才清醒過來。

「妳認識死者周老師嗎？」羅蕙心問道。

「她教授數學和電腦科，我教授英文科，但我為了令教學更有趣，使用了資訊科技，有時候我會向周老師請教。她的電腦知識很好，有什麼最新的教學軟件，也會提議我採用。例如她教我使用一個網上平台，引導學生撰寫英文故事，效果很好，我真的很感謝周老師。」

「即是妳們在工作上很相熟？」

「最初當然是工作上的關係，後來可能因為大家都是女性，會間中相約出來看電影和聽音樂會。」

「問她看了什麼電影，聽過什麼音樂會？」高富士急不及待的從耳機對羅蕙心說。

羅蕙心於是向葉映雪問道：「妳們看了什麼電影？聽過什麼音樂會？」

「這一年多以來，看過的電影包括『小偷家族』、『鎌倉物語』、『檢察狂人』、『當祈禱落幕時』等，音樂會方面，我們主要是聽管弦樂團的演奏，還有一次是久石讓的音樂會，很難才購得門票。」

「看來妳們很相熟。」羅蕙心說。

「是的，我記得上一次生日，周老師用了我的樣子，配上美少女戰士的造型，打印一個立體全身像送給我。」

高富士記得在大學時期，已經聽說葉映雪很喜歡美少女戰士，想不到她依然保持這個嗜好，真的很長情。假如當年有立體打印技術，說不定他已經打造出同樣的全身像送給她。

葉映雪繼續說道：「還有一次我的家人生日，我傷透腦筋也想不到送什麼禮物，周老師問我她喜歡什麼，我說是房子，於是周老師便打印了一間精緻的小房子，讓我送給她。」

高富士隨即對羅蕙心說：「問她禮物送給了哪一位家人。」

羅蕙心很是不解，問題似乎跟案件的關係不大，依然問道：「那份禮物，妳送給了哪一位家人？」

「有關係嗎？」葉老師很是疑惑。

「可能有的。」羅蕙心說。

「我的母親。」葉老師說。

高富士舒一口氣，因為答案不是送給丈夫，但他仍然想確認這一點，便跟羅蕙心說：「問她除了小房子，還有沒有打印禮物送給身邊的人，例如丈夫、男朋友之類。」

羅蕙心覺得問題很奇怪，低聲的用咪高峰問高富士：「真的要問？」

「立體打印是案件的關鍵，當然要問。」高富士回答說。

於是羅蕙心一臉猶豫的問道：「除了小房子，周老師還有沒有幫妳打印禮物送給身邊的人，例如丈夫、男朋友之類？」

「沒有。」

這個簡潔的回應，令高富士很是失望，因為無從知道女神現在的感情狀況。

誰料葉老師緊接說道：「其實我還沒有結婚，近兩年來也沒有男朋友。」

高富士聽後喜形於色。

「怎麼可能？妳那麼漂亮！」羅蕙心難以置信的說。

「可能是教書的工作太繁忙吧，圏子也比較狹窄。」

羅蕙心差點衝口而出，想問她要不要介紹男朋友，隨即想到正在查案，便說：「妳對周老師遇害有什麼看法？」

「真的難以置信，昨天還好端端的，我們還相約聖誕假期看一套電影，想不到已經看不成了，我們以後也不可能再見面和傾談了。」

「妳覺得她是不是給人殺害？」羅蕙心說。

「這個當然！不是給人殺害的話，便只有自殺，我認識的周老師絕對不會自殺！」葉老師說得有點激動。

「妳認為殺害她的人是誰？」羅蕙心說。

「周老師文靜有禮，根本不會開罪別人，所以不可能是尋仇，剩下的可能性，就是深夜有人潛入學校，不知道為了什麼企圖，結果便是周老師給殺害，不管是蓄意謀殺，或者是誤殺。」

「周老師平日會不會留校那麼晚？」

「據我所知很少，可能今天不用上課，她才留得較晚吧。」

「為何她會留得那麼晚？」

「大概是為了打印製成品，因為所需時間較長。」

「周老師正在打印什麼？」

「這個我不大清楚，基本上什麼東西她都可以打印出來，例如剛才在電腦室地上的巴黎鐵塔模型，應該是她打印的。」

「妳有沒有留意模型和真正的巴黎鐵塔有什麼分別？」

「分別？」葉映雪想了想，說道：「大概是體積和顏色吧，真正的巴黎鐵塔高數十層樓，打印的模型細小得多，亦只有白色。」

「除了顏色和體積，還有沒有其他分別？」

「剛才我只看了一眼，看不出任何分別。」

「真正的巴黎鐵塔，底部共有四根支柱，電腦室的模型只有三根柱，少了一根。」

「是嗎？剛才我沒有留意。」

「陳秘書還說可能牽涉『減一咒』，不知道妳有沒有聽過？」

「我聽學生提起過，但從不當是一回事。」

「妳不相信『減一咒』？」

「當然不相信。」葉映雪斬釘截鐵的說：「如果說減少一樣東西便算應驗『減一咒』，那麼同一時間，難道沒有東西在增加嗎？例如在九月，我的眼尾多了一條皺紋，十月，我的體重增加了一磅，十一月，我的體重又再增加一磅，我可不可以說成是應驗了什麼『加一咒』？」

高富士心想大學時代的葉映雪不可能說出這樣的話，現在她毫不介意，以嘲諷的方式談論自己的皺紋和體重，令他更是欣賞她。

「十月增加一磅，十一月再增加一磅，似乎有點兒牽強。」羅蕙心老實的說。

「我只是打個譬喻，一時間想不到更好的例子。我只想說明什麼『減一咒』，其實是信則有，不信則無，因為信者自然找到相符的證據，不相符的則視而不見。」

「她的說法很有道理，我們查案也應該這樣警惕自己。」高富士在耳機說出這番讚賞葉老師的話，羅蕙心覺得有點奇怪。

「妳知道當時傅老師和周老師是競爭同一個職位嗎？」羅蕙心說。

「當然知道。這很是無奈，因為收生不足，學校要縮班，必須犧牲一位老師，這全是教育當局的錯！還有殺校，縮班，根本是不懂教育的人，做出的最愚蠢的、違反教育原則的決定！他們殺的，不止是一間學校，而是教育的理念！」葉映雪愈說愈激動。

「傅老師不獲續約，妳有什麼看法？」

葉映雪冷靜下來，說道：「老實說，當時我以為獲得續約的會是傅老師，我甚至已經和周老師提早餞行，想不到她可以留下來。」

「為何妳認為傅老師可以留下來，而不是周老師？」

「因為職位是教授數學，我聽數學科何主任說傅老師的表現較周老師好，較值得留下來。」

「為何最後會改變？」

「最後還是管理層的決定。周老師在立體打印方面的確是專家，可以幫助學校推廣，令立體打印變成賣點，更容易地收生，所以最終他們選擇了周老師。」

「上個月貴校有學生自殺，繼而有學生退學，妳認不認識他們？」

「他們兩個人也曾是我的學生。自殺女生叫程小雨，性格很內向，平日上課默不作聲，就是我問她問題，她只會簡短的回應。至於那位男生，一直是學校的『風頭躉』，雖然成績一般，但籃球打得好，是校隊成員，又懂得唱歌跳舞，上一年的聖誕聯歡會上，他把一支聖誕歌唱得情深款款，贏得同學們歡呼喝采，雖然亦有老師不喜歡。」

「先確認她口中的男生是不是站在周老師樓下那一位。」高富士從耳機傳來的聲音說。

於是羅蕙心用手機展示從周老師單位拍攝得來的師生合照，指向剛才站在樓下的男生，問葉映雪道：「妳說的男生，是不是這一位？」

葉映雪搖了搖頭，用手指在照片上搜尋，然後指向另一位男生，說道：「他才是我說的男生，他叫做石志龍。」

羅蕙心望向照片，發現葉老師指著一個笑容燦爛的少年，雖然同樣俊朗，兩位男生截然不同，一位是陽光活潑型，另一位則是冷酷型。

「不少女生都暗戀石志龍，但他是吊兒郎當的人，不太理會人家感受。有一次他打球時，籃球意外打中程小雨，他連聲道歉，然後可能看見小雨內向得很可愛，經常逗她說話，即使小雨沒說什麼話，他也大笑一番，逐漸兩人在小息和午飯的時間都走在一起。」

「他們在拍拖？」

葉映雪搖頭說：「我曾經問石志龍是不是和程小雨拍拖，他說不是，只當對方是朋友，但小雨可能誤會兩人正在拍拖。後來不知道是否日久生厭，石志龍常找另一位女生談話，兩人變得愈來愈親密，小雨可能覺得對方移情別戀，一時間接受不了，便採用自殺的方法了斷。」

「這算不算是女方想多了？」

「可以這樣說，但男方也有責任。我早便叫石志龍講清楚，因為從程小雨的眼神，我相信她不止當他是普通朋友。但石志龍一貫的吊兒郎當，不肯解釋清楚，令小雨誤會，最後釀成悲劇。」

「後來男生為何退學？」

「學校方面知道他們的事，但由於石志龍是籃球隊的骨幹成員，能夠為校爭光，所以從沒要求他退學，只是他出於內疚，才決定轉校。」

「這件事和周老師有沒有扯上關係？」

「周老師是石志龍的班主任，就只是這樣吧。當日學校討論應否開除石志龍的學籍，周老師也沒有表態，所以我不清楚她和石志龍退學有沒有扯上關係。」

「最後，我想問葉老師，昨晚十一時至凌晨二時，妳身處哪兒？在做些什麼？」

聽見羅蕙心問到這個問題，高富士立即留心細聽。

「我平日十時半便上床睡覺，昨晚亦一樣。」

「有沒有人可以為妳證明？」

「我的母親。」

問話完畢，葉映雪優雅的站起來，轉過身，步行離去。

她的每一個動作，高富士都從螢光幕細心觀賞，直至她步出會議室，把門關上。

羅蕙心以為高富士會問她有何看法，誰料高富士只顧回味葉映雪的一顰一笑，遲遲沒有說話，於是羅蕙心便問他：「你認為葉老師有沒有可疑之處？」

高富士驟然醒來，說道：「她回答得坦蕩蕩的，應該沒有可疑。」

「那麼何老師呢？」

「他似乎不想牽涉到案件當中，所以答案諸多迴避，但他和傅老師的關係，很值得跟進。」

「你認為人間蒸發的傅老師可能和命案有關？」

「不排除這個可能。我會聯絡尼泊爾方面和入境處，看看有沒有最新的消息，以及有沒有可疑人士從尼泊爾入境的記錄。」

此時有警員敲門進入高富士的辦公室，向他報告：「報告高警部，資訊科技部已經檢查過那部立體打印機，事發時打印的三柱版鐵塔檔案是由死者周麗如的電腦上載，她也是檔案的擁有者。」

「為何她要打印這樣子的巴黎鐵塔？四根柱好端端的，怎麼要改成三根？難道要暗示和『減一咒』有關？」高富士低聲說。

「高警部，你在問我問題嗎？」警員說。

「我只是在自言自語。你可以出去了。」高富士說。警員便離開他的辦公室。

「妳已經聽見最新的發現了。」高富士以通訊器材對羅蕙心說。

「現在我們知道周老師很可能是給人勒死，然後藏屍立體打印機內。打印的檔案是周老師自己上載，卻不明所以地把巴黎鐵塔改成三根支柱。我們亦不知道周老師為何深宵留校，為了打印，還是約了人，甚至可能約了行兇者。」羅蕙心說：「至於傅老師不獲續約，然後遇上意外，從此失蹤，還有女生自殺、男生退學，這些事情都可能和命案有關連，都需要調查清楚，當然還有梁副校長和周老師的關係。」

「這些都是我們需要跟進調查的地方。」

「希望你混入學生當中，可以查到更多的線索。」

「放心吧，我們裡應外合，很快便可以偵破案件。」高富士滿有信心的說。可是他即將遇到難題，就是如何當一個中學生。

第八章：新生上學

第二天早上，羅蕙心正要出門，手機卻傳來高富士的緊急來電，羅蕙心接聽了。

「羅警部，這次妳一定要幫我！」高富士緊張的說。

「有什麼事？」羅蕙心說。

「我不懂得打領帶！」

「其實我也不懂得。」

「那怎麼辦？」

「我嘗試上網找資料，一會兒教你吧。」

「這次全靠妳了！」

家中的高富士穿上育望中學的男生校服，白恤衫，配襯灰色西褲，一條印著校徽的紅領帶掛在衣領上，卻沒有打上，因為他已算不清多少年沒打過領帶。

本來他想致電母親，因為中學時期打的領帶全由她代勞，但現在貴為高級警部，自然不方便再煩擾母親，幸好羅蕙心答應慷慨襄助，他才安心下來。

那邊廂羅蕙心顯得不知所措，心想自己一介女生，又沒交過男朋友，怎懂得打領帶？唯有上網找影片學習吧。她打開衣櫃，在一件很久沒穿過的長裙拆下打著蝴蝶結的長布帶，放進袋中，便匆匆出門。

高富士揹上書包，望向鏡子，一身中學生打扮，雖然不算格格不入，始終沒法完全適應，更不想鄰居看見他的這般模樣，於是便穿上一件及膝的大褸，離家上學。

高富士居於三十樓，慶幸沒有人和他一同等候升降機。

升降機門打開，內裡站著一位行政人員裝扮、腳踏高跟鞋的艷麗女郎，正是樓上的住客方小姐。高富士唯恐給看見身上的校服，遮遮掩掩、藏頭露尾的，走進升降機，方小姐隨即移向旁邊，盡量遠離他。

以往偶然在升降機遇上，兩人會點頭微笑，現在方小姐卻當他是猥瑣露體狂那般，高富士很不自在，側過身，半揭開長褸，露出底下的中學校服。

「早晨。」高富士說。

方小姐看見他竟然身穿校服，不是赤身露體，心情頓時放鬆，回應道：「早晨。怎麼你穿著校服？」

「為了母校籌款，所以穿校服上班。」

「看來很有意義，我可以捐款嗎？」

「當然可以。」

「我捐一百元吧。」

「我代表母校感謝妳。」

方小姐看見他的學校領帶沒有打上，只掛在衣領上，便問：「怎麼不打好領帶？」

「因為我已經忘記怎樣打領帶。」

「其實很容易，我幫你吧。」方小姐坐言起行，站到高富士面前，伸手為他打領帶。高富士可以聞到她的香氣襲來。

「你要先扣上衣領的鈕扣。」方小姐為他扣上鈕扣。高富士不眨眼的看著她，令她感到不自在。

「可不可以先閉上眼睛？」方小姐說。

高富士這才發現自己不應該近距離的注視著對方，於是合上眼，依然可以感受她的纖纖玉手，正拿起他的領帶打結。

地面的管理員一直監察升降機的閉路電視畫面，看見兩人的姿勢如此親密，感到很好奇。

升降機到達地面，『叮』的一聲響起，高富士張開眼，方小姐剛為他打好領帶，站回旁邊。

機門打開，便見管理員緊張的站著，問道：「方小姐、高先生，你們沒事吧？」

「當然沒事。」高富士說。方小姐則向管理員點頭微笑。

「我先走了。」方小姐離去前從名貴手袋拿出一百元遞給高富士。

「謝謝妳。」高富士接過鈔票。

管理員看得目瞪口呆，想不到親密過後，方小姐還打賞給高先生。

「再見。」高富士看著方小姐婀娜多姿的離去，把一百元收起來，索性脫下長褸，交給管理員，大搖大擺的穿著校服上學去。

他感到無須再遮掩，自己不折不扣的，已經變身成真正的中學生。

高富士和其他學生一同擠在巴士上，竟然沒人投以奇異的眼光，他感到很是暢快。

與此同時，羅蕙心坐在房車的後座，同車連司機在內還有三名便衣男警員。羅蕙心用平板電腦搜尋影片，查看領帶怎樣打，一邊用雙手在空氣中模擬打領帶的動作。

「Madam在練習自由搏擊嗎？」坐在她旁邊的男警員說。

羅蕙心專注的望著他的頸項，沒有答話。

「Madam沒事嗎？」男警員很是疑惑。

羅蕙心從袋中拿出長布帶，說道：「可以借你的頸一用嗎？」

巴士到站，高富士跟隨其他中學生，一同下車，往校園走去。

尚餘一街之隔，忽然有人向他呼喊。他望向横街，羅蕙心以一堆雜物掩護，揚手召他過來。

羅蕙心看見高富士走過來，立時舒一口氣，因為他的領帶已經打好。

「看來不用為你打領帶了。」羅蕙心說。

「哦！剛好遇上個好鄰居，為我打好了。」高富士說。

羅蕙心看見領帶上有一個唇膏印，由於領帶同樣是紅色，唇印不算太顯眼。

「你不介意領帶上有唇膏印嗎？」羅蕙心問道。

高富士往下看，果然看見唇印，心想大概是方小姐為他打領帶時留下的，不知無意還是刻意。

「現在怎麼辦？要拆下領帶來抹嗎？」高富士說。

「千萬不要拆下來！」羅蕙心連忙拿出紙巾，說道：「我幫你抹吧！」

羅蕙心盡量拭抹，卻不能把唇印完全抹去。

高富士看看錶，心想快要遲到，便說：「我不想第一天上學便遲到！」

「抹得差不多了，你上學去吧。」

於是高富士便快步離去，回到大街上，往育望中學走去。

守在校門的保安員不是章叔，而是日間保安員，他疑惑的看著高富士。

「我是新來的插班生。」高富士展示李校長為他準備的學生證，保安員才讓他進去。

步進校園，身邊盡是男男女女的中學生，雖然一個也不認識，高富士感到青春的躍動，自己也好像變得年輕了。

進入校園後，高富士便前往校長室。李校長正等候他到來。

「高警部，對不起，應該是高同學才對，你好。」李校長說。

「李校長，早晨。」高富士彎足了腰，恭敬的向李校長請安。

「校服合身嗎？」李校長問道。

「簡直像度身訂造那樣。」高富士說。

「我和陳秘書商量過，認為中一生的尺寸應該最適合你，果然沒選錯。」李校長原本滿帶自豪，隨即發現自己又再衝口而出，說錯了話。

高富士沒有面露不悅，平靜的說：「我新入學，讀中一也算合理，但要調查案件，恐怕最好就讀周老師當班主任的5C班。」

「這個當然！」李校長尷尬的笑了笑，說道：「你的學生證也寫著5C班。」

高富士看看學生證，果然寫著5C班，相片是合成照，是他穿起校服的模樣。他看著相中人，愈看愈像中學生。

「我像中學生嗎？」高富士問道。

「當然像，比不少中學生更像中學生呢！」李校長隨即知道又說錯了話，連忙轉換話題說：「你在這裡等一會吧，現在是早會時間，我先到操場講話，然後找葉映雪老師帶你到5C班的課室。」

聽到這個熟悉的名字，高富士心頭一顫，吞了一口唾液，說道：「其實我也想恭聽李校長的早會講話。」

「沒問題。」李校長說：「你站在門外的走廊上，便可以看見操場。」

李校長離去後，高富士在校長室四處張望，再細看那幅教職員大合照，視點從已經死去的周老師移到她旁邊的葉映雪身上。

育望中學的早會時間是早上八時十五分。操場上，學生依據每班的次序列隊站立，李校長站到講台上，一臉嚴肅，拿著咪高峰，面向全體學生講話。

「各位同學，相信你們已經知道一個令人傷感的消息。我校的周麗如老師，已經證實死亡，離我們而去。我知道各位同學必定很不開心，學校已經請來心理學家，假如同學發現自己有心理上的問題，請通知班主任，我們會為你們安排心理輔導。」

此時學生當中有人高聲的說：「我們的班主任正是周老師，可以通知誰？」

高富士看見此人是臉上長滿暗瘡的平凡男生。

「除了班主任，通知任何一位老師亦可以。」李校長說：「在這數天，警方會派人到學校調查，可能找一些同學訪談，查出線索，請各位同學不要驚慌，盡量與警方合作，好讓案件水落石出，抓出行兇的人。」

高富士站在走廊上，看見不少女學生紛紛流下眼淚。

李校長領頭默哀一分鐘後，早會便完結。各班由老師帶領返回課室。

高富士看見李校長和葉映雪並排而行，正要前來，於是返回校長室坐下。

不多久，李校長和葉映雪便來到校長室。

「葉老師，這位是5C班的插班生高富士同學。」李校長說。

「葉老師，幸會。」高富士伸出待握的手，葉映雪沒想過有學生主動和她握手，一時間不懂得反應，停頓一會才伸手與他相握。

「高同學，你好。」葉映雪說。

她的手掌很是柔軟。高富士回想當年大學時期也沒有踫過她的手，想不到現在成為她的學生，反而有機會握到她的手，總算能一親香澤。

高富士發現葉映雪完全不認得他，一來當年他們其實沒有真正的接觸，高富士只是遙遙的觀看、暗暗的戀慕這位女神，加上他只是普通平庸的大學生，不似葉映雪那樣被封為文學院院花，所以她對他全無印象，亦可以理解。

其實他早有準備，假如給認出來，便索性表露身分，解釋到來是充當臥底，扮成學生查案，並要求她保守秘密，現在都沒必要了。

「請葉老師以代班主任的身分，帶領高同學到5C班，介紹給其他同學認識。」李校長說。

「好的。」葉映雪說。

於是高富士便跟隨葉映雪，步行往5C班，途中與羅蕙心打個照面，她到來是向其餘的教職員和學生問話。兩人裝作互不相識，繼續前行，越過對方。

來到5C班門外，高富士便聽見課室內議論紛紛的聲音，大概因為沒有老師維持秩序，顯得很嘈吵。

「高同學，你在這裡等一下，一會兒我叫你進來才進來。」葉映雪說。

「好的。」高富士微笑著回應。

葉映雪打開門，步進課室， 學生看見葉老師進來，立時停止說話，嘈吵的聲浪隨即消散。

「起立。」坐在牆邊第一排的女班長示意，於是全體學生一同起立，向葉映雪鞠躬說：「葉老師早晨。」

「各位同學早晨，請坐下。」葉映雪說。全體學生坐下來。

「各位同學，暫時我會是你們的代班主任。」葉映雪說。

「太好了！葉老師可以做我們的班主任！」坐在女班長後面的女生說。

「周老師屍骨未寒，妳竟然說出這樣的話，實在太過分！」坐在女生後面的男生說。他就是剛才在早會上高聲發言、滿面暗瘡的男生。

「你們這些男生不是都希望葉老師是班主任嗎？」女生回應。

「我才沒妳那麼濫情，周老師依然是我心目中唯一的班主任。」暗瘡男生說。

「請你們靜一下，聽葉老師說話。」女班長說。

女生和暗瘡男生於是靜下來。

葉映雪清一下喉嚨，說道：「我知道各位同學必定很捨不得周老師，我亦一樣，假如你們覺得心情很壞，無法平復，請跟我說。學校已經請來心理學家，可以為你們提供輔導。」

「葉老師，放心吧，雖然我捨不得周老師，但我的心理很正常，不需要輔導。」暗瘡男生說。

「還有一件事，今天我要介紹一位新同學給你們認識，他是5C班的插班生。」葉映雪向門外的高富士揚手，示意他可以進來。

於是高富士步進課室，向全體同學鞠躬說：「各位同學，我叫做高富士，請多多指教。」

「什麼高富士？我只認識高力士！」暗瘡男生說。

「說不定他就是高力士的後代！」他前面的女生說。

「妳的歷史學得真太差，高力士是太監，怎會有後代？」暗瘡男生說。

女生一時語窒起來。

「你們只顧討論他的名字，在這個非常時期，有人來插班，說不定他是警察，前來調查我們！」坐於中間那行最後排的男生說。

「高同學原本十天前便前來插班，因有要事而延誤了。」葉映雪說。

「其實我見這幾天是考試時間，才延遲一點報到。」高富士說。

「就是因為考試，你才應該早些到來，為我們墊底！」暗瘡男生說。

「還未上過一天課，又如何考試？」他前面的女生說。

「我天天坐在這裡，其實也沒留心上課，一樣要考試！」暗瘡男生說。

「其實學校已經採用水平參照，不再拉curve，他考成怎麼樣，也不影響你們的分數。」葉映雪說。

「你真的不是警察？」中間最後排的男生說。

「我這樣矮小，又怎能當上警察？」高富士說。

「高同學，你坐到靠牆那邊最後排的座位吧。」葉映雪說。

高富士拿著書包，往牆邊最後排的座位走去。

課室共有五行，都是單行，右邊近牆，左邊靠窗，每行共有四排，因此全課室共有二十個座位，除了牆邊最後排的空位，其餘都坐滿人。

高富士看見每張學生的書桌都掛著立體打印的名牌，寫上學生的姓名。

牆邊那行的名牌向側邊顯示，第一排是女班長廖可欣，第二排的女生名叫歐少鳳，第三排是暗瘡男生李滄海，第四排沒人坐，卻依然留有寫著石志龍的名牌，大概就是已經退學的男生。高富士在這個座位坐下來。

葉映雪在課堂上教授英文科，高富士原本想認真聽一堂課，卻更需要四處觀察，忙碌得很。

窗邊第二排的男生，就是昨天站在周老師住所樓下的俊朗少年。本來靠窗那行的名牌同樣向側邊顯示，讓高富士可以看見，男生的名牌卻反轉了，看不見名字那邊，不知是否刻意所為。但昨晚高富士從5C班的照片，已經知道這位俊朗少年名叫郭家俊。

不少男生聚精會神的看著葉映雪，郭家俊卻一直用手托腮，望出窗外，不知道在看些什麼。

共兩節的英文課堂上，高富士一邊觀察周圍的同學，一邊在筆記簿上畫下5C班的座位表，並為每一位同學寫下簡單的描述句子。

下課的鈴聲響起，高富士很是依依不捨，也只好目送女神的背影遠去。

接下來是十五分鐘的小息時間，有些同學立即離開課室，包括郭家俊，另一些則留在課室閒談。

高富士原本打算離開課室，找郭家俊談話，卻給隔鄰的男生叫住。

「喂，新同學，你真的不是警察？」男生說。

「當然不是！」高富士說。

「見你一整堂在抄寫筆記，必定寫了很多東西，可以借來看看嗎？」男生說。

中央最後排的男生也探頭望過來，一臉好奇的說：「我也想看！」

高富士為免身分給懷疑，知道要先應對好他們。

「你真的想看我剛才寫了什麼？」高富士說。

「當然！」男生說。

「好吧。」高富士打開筆記簿讓兩人觀看。

兩人觀看後皆展現艷羨的眼神，讚嘆不已。

原來高富士在筆記簿畫上一幅葉映雪的畫像，雖然只是速寫，已經記下她的動人風姿。

高富士慶幸自己畫好座位表和記下筆記後，趁尚有時間，速寫了女神的優美姿色，否則讓兩人看見他記下的東西，必定懷疑他是警察，到來是查案。

高富士從小便學習繪畫，畫功很不錯，更令兩位男生相信他用一整堂時間繪畫葉老師，而不是觀察周圍的同學。

「看來你的真正身分是藝術家，我信你不是警察了。」男生友善的說。

「請問應該怎樣稱呼？」高富士說。

「我叫杜偉樂。」男生指向自己的名牌說。

「我叫『鼓神』。」另一位男生說。

「『鼓神』？」高富士疑惑的說。

「我的真名叫做古新，人們都叫我做『鼓神』。」

「他真是打鼓的，而且打得出神入化。」杜偉樂說。

「阿樂是結他手，一樣彈得出神入化。」古新說。

「原來兩位才是真正的藝術家！」高富士讚賞說。

「你的畫功不錯，但把葉老師畫成氣質美女，只是如實反映，創作成分不高。」杜偉樂說。

「誰叫我只懂得畫氣質美女，其他造型便不太擅長了。」高富士說。

杜偉樂用手機找來一張照片，展示給高富士觀看。

「有沒有想過葉老師可以配上這個造型？」杜偉樂說。

照片是一座立體打印的美少女戰士模型，樣貌正是葉映雪。高富士心想那大概便是周老師送贈的禮物。

「竟然是……美少女戰士？」高富士故作驚訝。

「想不到葉老師的短裙造型仍然那麼吸引吧。」古新說。

「這好像是一個模型，是你們造的嗎？」高富士說。

杜偉樂搖了搖頭，說道：「這是已經死去的周老師用立體打印造出來。那次我們十幾個同學一同前往電腦室，正好看見周老師完成這個模型，說是送給葉老師的禮物，我便趁機拍下照片。」

「幸好阿樂眼明手快，傳上雲端，否則便留不下這張珍貴的照片。」古新說。

「為什麼？」高富士說。

「因為葉老師隨後來到，看見我們拍攝她的美少女戰士全身像，要我們立即刪去照片，又埋怨周老師讓學生觀看她的古怪造型。」古新說。

高富士記得昨天葉映雪談起禮物時，只感到她和周老師之間的深厚友誼，想不到禮物背後有這樣的陰暗面。

「沒想過氣質美女亦有兇惡的一面吧。」杜偉樂說。

「其實造型也無傷大雅，又是送給她的禮物，怎麼要埋怨呢？」高富士說。

「少年，你太年輕了。別要被葉老師的亮麗外表欺騙，以為她很和善。」古新說。

「其實我用『埋怨』，已經算是客氣了，當時有人拍得她向周老師指罵。」杜偉樂說。

「竟然為了這個模型而指罵？」高富士說。

「對呀，只不過是穿上了短裙、露出修長的美腿吧。」古新說。

「我也想給你看片段，但基於版權問題，要李滄海同學批准。」杜偉樂說。

暗瘡男生李滄海就坐在高富士前面，正在看手機，轉身望過來。

「李滄海，讓高同學看看你的珍藏吧！」古新說。

於是李滄海用手機播放一段在電腦室拍攝的片段給高富士觀看。

片段中葉老師表情兇惡，指向周老師說話，周老師則一臉委屈，任由指罵。但由於片段沒有聲音，不知道在講些什麼，然後便見葉老師拂袖而去，整個片段長約數十秒。

「可惜當時沒有收音。」古新說。

「當時我們全被趕出電腦室，連周老師也為之愕然，幸好我正在把玩一部電腦，及時開啟拍攝功能。」李滄海說。

「沒想過葉老師可以這樣兇惡吧。」杜偉樂對高富士說。

「你們這些男生只注重外表，不知道內涵才是最重要！」歐少鳳望過來說。

「假如我的女朋友有葉老師的漂亮，我又不介意讓她每天痛罵一次！」杜偉樂說。

「周老師才是美貎與人品並重！」李滄海說：「可惜天妒紅顏，被賊人殺害！」

「你相信她是被賊人所殺嗎？」歐少鳳說。

「周老師視電腦室為第二居所，剛好遇上賊人前來盜竊，她為了保護珍視的東西，結果招來殺身之禍。」李滄海說。

「這是校方編撰的故事，沒有證據顯示前晚有賊人前來光顧。」歐少鳳說。

「周老師之死，不過是育望中學眾多謎團的其中一個吧。」杜偉樂說。

高富士還想聽下去，此時卻響起上課的鐘聲。

「李滄海同學，可以把片段傳給我嗎？」高富士說。

「怎麼要傳給你？」李滄海說。

「我是畫畫的，對剛才的片段很有感覺，想把它畫下來。」高富士說。

李滄海看見桌子上攤開的葉映雪畫像，畫功的確不錯，便說：「我可以給你，但你要把周老師畫得漂亮一些！」。

「這個當然。」高富士說。

於是李滄海把片段傳給了高富士。

第九章：死者來電

學生陸續回到課室，包括郭家俊。他返回座位後便繼續托腮，望出窗外。

下一課是數學課，原本由班主任周老師任教，不知道誰人暫代教席，同學們議論紛紛。

高富士聽見有人說：「最好不是何老師，他教書很沉悶。」

未幾，課室門打開，一位肥胖的中年男教師走進來，正是高富士昨天見過的數學科主任何老師。女班長叫眾人起立與何老師打招呼。

「我早便知道是何老師了！」有人勝利的呼叫，然後便聽見課室響起低沉的嘆氣聲。

「怎麼？是不是不歡迎我？」何老師望向全班學生。

「當然不是！」女班長廖可欣代全班回答。

「今堂我是你們的代數學老師，所以我會教代數。」何老師說。

「這個『爛gag』真爛！」杜偉樂高聲說。

何老師沒理會他，也沒查問周老師教到哪裡，更沒說一句有關周老師的話，便教起代數來。

高富士原本以為何老師發現班裡多了一名學生，會問他從哪裡來，但何老師根本沒發現他的存在，只顧自說自話的講課，不望向學生，即使全班一個學生也沒有，他大概照樣的講課。

同學們大都在做自己的事，有些玩手機，有些畫東西，有些在睡覺，窗邊的四人全望出窗外，課室裡唯一專心聆聽的，大概只有女班長。

高富士觀看手機上的片段，沒想過葉映雪會指罵周老師，原先以為她們感情要好，葉映雪全沒嫌疑，現在恐怕要重新估計。

不過深入想想，當時葉映雪發怒，不是沒有理由，因為她不想讓學生看見自己的短裙造型。但以兩人的友情，指罵又似乎嚴厲了點。姑勿論她是否真的發怒，片段亦難以構成有殺人動機的指控。

他在疑惑應否把片段傳給羅蕙心，忽然聽見何老師高聲說：「石志龍！」

高富士抬起頭，何老師正望著他，同學也紛紛看過來。

但他明明不是石志龍，隨即想到桌子掛著的名牌。

「何Sir，石志龍已經退學了！」李滄海說。

歐少鳳往後望向高富士，說道：「這位是高力士，不是石志龍。假如石志龍長成這副模樣，便不用退學了。」

高富士站起來，說道：「我叫高富士，是新來的插班生。」

「你怎麼在玩手機？」何老師說。

高富士望向其他同學，他們雖然同樣在玩手機，但隱藏得好，沒有讓老師看見。

「對不起，何老師，我以後不敢了。」高富士說。

「坐下來吧。」何老師說。

於是高富士坐下來，隱藏好手機，繼續觀看片段。

過了不久，課室門打開，陳秘書進來說：「何老師，我要帶郭家俊同學到校務處。」

「隨便。」何老師說。

郭家俊站起來，跟隨陳秘書離去。高富士心想大概是羅蕙心要找他問話。

有學生在竊竊私語。

「是不是警察來抓人？」

「大概只是錄口供吧。」

何老師繼續講課，高富士聽得呵欠大作。

過了約十五分鐘，郭家俊由陳秘書陪同返回課室。

郭家俊返回座位，繼續望出窗外，表情平靜，前臂卻像多了一處瘀痕。

陳秘書沒有離去，說道：「何老師，接下來我想請廖可欣同學到校務處。」

「隨便。」何老師說。

女班長廖可欣站起來，望向陳秘書說：「但是我需要上數學課。」

「我幫妳錄音吧。」坐在最後排的杜偉樂說：「反正何老師的課，聽錄音和現場上課沒有什麼分別。」

高富士看見何老師神態自若，絲毫不生氣，大概已經習慣別人說他講課猶如錄音重播。

「好吧。」女班長有點無奈，只好跟隨陳秘書離開課室。

高富士看見陳秘書走前特意望向他，他回報禮貌的微笑。

杜偉樂用手機開始錄音，何老師沒有任何表示，繼續自說自話的講課。

過了約數分鐘，課室內忽然響起手機的鈴聲，同學們面面相覷，卻原來是何老師，他從褲袋拿出手機，看一下，神色帶慌張，跟同學說：「你們先自修一下吧。」然後便到課室外聽電話。

學生齊聲鬆一口氣，暫時不用聽他沉悶的課，杜偉樂亦停止錄音。

「身為老師，怎可以上課途中走出去講電話，太不負責任了！」古新說。

「他在悶死我們之前讓我們稍為透氣，才是負責任的表現。」杜偉樂一邊用耳筒聆聽剛才錄音的品質。

郭家俊隔鄰的長直髮女生站到他面前，關心的問道：「剛才陳秘書帶你往哪兒？有沒有對你做出什麼？」

郭家俊沒有理睬，繼續望向窗外。

「是不是警察找你問話？」長髮女生鍥而不捨的追問。

「是又如何？」郭家俊高傲的回答。

長髮女生興奮得跳起來，對坐在她前面、束有孖辮子的女生說：「我說過他會回答我的，妳輸了！」

孖辮子女生無奈的說：「恭喜妳吧。」

「一會兒午飯有勞妳請客了。」長髮女生返回座位，沒再追問郭家俊。

高富士原先以為有同學關心警方前來問話，想不到兩名女生只是為了打賭，根本不關心周老師的案件。

「你估計何老師的電話是誰人打來？」古新問杜偉樂。

「他的神色那麼慌張，說不定是他的好朋友打來。」杜偉樂說。

「誰是他的好朋友？」古新說。

「他這樣沉悶的人，會有很多好朋友嗎？當然是傅老師。」杜偉樂說。

聽見傅老師的名字給提起，高富士立即聚精會神的傾聽。

「傅老師不是死了嗎？怎麼會打電話來？」古新說。

「你太少讀推理小說了。」杜偉樂說。

高富士正想追問，何老師已經返回課室。

他再次開口講課，杜偉樂便高聲説：「何老師，你剛才不是講到這裡！」

「不是這裡是哪裡？」何老師說。

「你剛才正講到『減一』。」杜偉樂隨即播出課堂的錄音，清楚聽見何老師講出『減一』這兩個字。

「『減一』？」歐少鳳高聲喊出來。

何老師依然鎮定，若無其事的說：「我真的講到『減一』嗎？」

「有錄音為證，你講到『減一』，電話便響起來，然後你便到外面講電話了。」杜偉樂說。

「是不是你的好朋友傅老師打電話來？」古新說。

「胡說八道！」何老師說罷便繼續講課。

高富士看見好幾個女生的神情都緊張起來，連一向漠不關心的郭家俊也留心聽了一會。

「怎麼你說到『減一』，大家都那麼慌張？」高富士低聲的問杜偉樂。

「說來話長了，一會兒解釋給你聽吧。」杜偉樂說。

過了不久，女班長廖可欣一個人返回課室，杜偉樂舉起手機，示意一直有為她錄音。

廖可欣的表情很平靜。陳秘書也沒再找學生出去問話。

高富士見沒事情可做，便又拿起鉛筆，繪畫何老師的肖像。

他把何老師畫成搞笑的漫畫人物，讓杜偉樂觀看，他看後也笑了出來，豎起拇指表示讚賞。

好不容易等到下課，又是小息時間，這次更多同學離開課室，往洗手間、走廊、或操場走去。高富士也跟隨杜偉樂和古新步出課室。

杜偉樂看著高古兩人，說道：「『鼓神』，看來你要接受一個殘酷的現實，你已不是全班之最。」

古新斜眼望向高富士，說道：「我才不希罕一直是全班最矮，現在高同學到來，我可以退位讓賢了。」

杜偉樂笑了兩聲。高富士望向同樣是小個子的古新，果然比自己只高出少許。

「高同學，介紹我們的校花給你認識吧。」杜偉樂搭著高富士的肩膀說。

5C班位於五樓。他們走出課室，在走廊上步行，來到轉角，有一個秀外慧中的女生倚著欄河，往下望向操場。

「她是5A班的朱黛玉，是不是很漂亮呢？」杜偉樂問道。

高富士看見朱黛玉雖然漂亮，卻是弱質纖纖的病態美，不是他喜歡的類型。

「的確不錯。」高富士說。

「你的畫功那麼厲害，可不可以為她畫一幅肖像，讓我送給她？」杜偉樂問道。

「沒有問題。她在看什麼？」高富士說。

「我們在偷望她，她也在偷望人。」古新說。

「她看著的人，我們也認識，就是郭家俊。」杜偉樂說。

高富士追隨朱黛玉的視線，看到操場上的郭家俊，正坐在長椅上，剛有女生向他搭訕，他一臉冷酷，沒有理睬。不久又見葉映雪上前向他講了幾句話，他沒什麼反應，葉映雪亦轉身離去。

「想不到連葉老師也想逗他說話。」杜偉樂說。

「這便叫做贏在起跑線吧。誰叫他的父母生得他那麼俊俏。」古新說。

「以前5C班尚有一個人可以和他較量，比併英俊，可惜已經退學了。」杜偉樂說。

「就是原先坐我座位的石志龍？」高富士說。

「沒錯。不過不打緊，我們以後有高富士同學！」古新說。

「我又怎可能和他們相比？」高富士說。

「不是每個女孩都看重外表，我相信像朱黛玉這種氣質女孩，必定更看重才華，從你的畫功，便知道你才華橫溢。」杜偉樂說。

「畫畫對我來說沒什麼難度，不過先旨聲明，她不是我喜愛的類型，你們可否介紹班上其他女生給我認識？」高富士說。

「沒有問題。」杜偉樂說：「你想認識誰？」

「我只想多認識幾個朋友，沒有特定的目標。」高富士說。

「跟我來吧。」杜偉樂帶領高富士往回頭走。

他們來到樓梯口，幾個女生坐著傾談，都是5C班的，包括歐少鳳、長髮女生、和孖辮子女生。杜偉樂等三名男生蹲下來，加入交談。歐少鳳原本對高富士有點戒心，但見杜偉樂和古新陪伴在側，便沒再抗拒。

「妳們在談什麼？」杜偉樂問道。

「我們在討論誰人殺死周老師。」長髮女生說。

高富士心想這正是他想探聽的。

「難道妳們找到什麼線索？」杜偉樂說。

「剛才你說到『減一』的時候，有沒有看見何老師面色大變？」歐少鳳說。

「面色大變？那麼誇張？」杜偉樂說。

「我相信周老師的死必定和何老師有關！」歐少鳳說。

「妳們又在講什麼『減一咒』吧！」古新說。

「難道你不相信？」孖辮子女生說。

「我們讀理科的，當然不相信沒有科學根據的東西。」古新說。

「有時候沒有科學根據的東西也可能是真的。」高富士乘機加入說。

「高力士的後人，你知道我們在講什麼嗎？」歐少鳳鄙視的說。

「你們談到『減一咒』，大概是一種咒語，就像哈利波特那些。」高富士說。

「高同學現在是5C班一分子，有權知道什麼是『減一咒』。」杜偉樂說。

於是歐少鳳便從傅老師不獲續約，把『減一咒』的來龍去脈說一遍，跟高富士聽過的版本差不多。

「最離奇的便是周老師最後打印的巴黎鐵塔模型，不是四條腿的，而是減一，只有三條腿！」歐少鳳繪聲繪影的說。

「不要再說了！我聽得毛管也豎起來！」長髮女生驚恐的說。

「高同學，怎麼你好像沒有什麼反應？」杜偉樂一臉疑惑。

高富士心想自己該是第一次聽見『減一咒』，應該驚奇才對，便說：「一時間資訊那麼多，我有點消化不了。那位傅老師，是不是剛才提到的何老師好朋友？」

「看來你上課時很專心。」杜偉樂說。

「當『鼓神』說到電話是傅老師打來的時候，你們看見何Sir面上的反應嗎？」歐少鳳說。

「他的神色很是慌張。」長髮女生說。

「你們有沒有聽過程小雨自殺前，曾收到傅老師的電郵？」孖辮子女生說。

「我聽過！」歐少鳳說。

「但是傅老師不是已經身故嗎？怎可能發電郵？」高富士很是迷惑。

「傅老師死不甘心，可能化成冤魂。」歐少鳳說。

「冤魂也懂得發電郵？」高富士問道。

「何止電郵，冤魂還懂得打電話來，找他的好朋友。」古新說。

「你們不要再說了！」長髮女生驚惶失措，稍一搖頭，便變成披頭散髮，很是嚇人。

「就算真有冤魂，還懂得發電郵，又怎會有人知道別人自殺前收過什麼電郵？」高富士說。

「傳聞傳來傳去，已經不知道誰是源頭了。」孖辮子女生說。

「不管誰人傳出來，學校發生的一切，都似在應驗『減一咒』。」歐少鳳說。

「我提議為傅老師做法事，當作超渡他，否則還會有下一個受害者！」孖辮子女生說。

「傅老師的屍體還沒有找到，是否死去也未可知，到時候不知道超渡了誰。」杜偉樂說。

「那麼不如為周老師做法事吧！」孖辮子女生說。

「我見淘寶有道士袍，就讓我負責法事吧！」古新說。

「你又不是專業人士，只怕弄巧成拙。」歐少鳳說。

「各位，我不敢否定『減一咒』，但現在我到來插班，不算是『加一』嗎？一加一減，互相抵消，『減一咒』應該如何運作？」高富士說。

「你的說法似乎有點道理。」杜偉樂說。

長髮女生一邊數手指，一邊說：「先是減一，然後加一，接下來會不會再減一！」女生愈說愈驚慌，長髮又亂作一團。

「都是你不好！」歐少鳳對高富士說：「幹嗎前來插班？就是因為你，搗亂『減一』的平衡，看來今個月還要多出現一個受害者！」

長髮女生懊惱的用雙手撥起頭髮，說道：「希望不是我吧！」

「你快些退學吧！」孖辮子女生對高富士說。

「妳們不要怪責高同學，他自己也不想的。」杜偉樂說。

「各位，『減一咒』只是其中一個可能性吧，說不定周老師被殺的真相不是這樣呢！」高富士說。

「假如不是『減一咒』，最大的嫌疑犯便是郭家俊了。」孖辮子女生說。

「是的，剛才他也被陳秘書叫出去問話。」長髮女生說。

「郭家俊怎會和周老師的死扯上關係？」高富士問道。

「因為他們關係密切，甚至有點曖昧。」歐少鳳說。

「原本周老師和我們全班的關係都很好，但是郭家俊到來後，周老師眼中便好像只有他，和我們則愈來愈疏遠。」杜偉樂說。

「現在想起來，郭家俊到來插班，不過是九月底，大約兩個多月前的事。」古新說。

「原來他也是插班生。」高富士說。

「幸好今次來插班的是你，不是另一個郭家俊。」古新高興的對高富士說。

「可能郭家俊新來插班，周老師才特別關照吧。」高富士說。

「什麼是關照，什麼是曖昧，應該可以分清楚吧。」孖辮子女生說。

「不要看郭家俊現在時常一個人，之前小息和午飯的時間，他都會找周老師作伴，甚至放學後一起約會。」杜偉樂說。

「一起約會？校方知道嗎？」高富士驚訝的說。

「正所謂『有圖有真相』，歐少鳳讓他看看妳的珍藏吧。」古新說。

歐少鳳拿出手機，展示一張相片給高富士看。

「你見過郭家俊笑嗎？」歐少鳳說。

相片攝於夜晚的街上，郭家俊和周老師親密的並排而行，郭家俊展現燦爛的笑容，周老師亦面帶微笑。

高富士回想郭家俊一直以來都是一臉冷傲，從來不笑，想不到和周老師一起，笑容會如此燦爛。

第十章：午飯打鬥

接下來是兩節中文課，高富士憑記憶畫了一幅校花朱黛玉的肖像，杜偉樂收過後很是滿意。

課堂過了一半，便給打斷，陳秘書帶進來幾個戴口罩的法證人員。

「各位同學，警方人員會為你們套取手指紋，請你們合作。」陳秘書說。

「怎麼要套取手指紋？」歐少鳳說。

「都是為了證明你們清白。」陳秘書說。

「我去完廁所，沒有洗手，不方便給你們套取手指紋。」李滄海說。

「放心吧，尿漬不會影響指紋的紋理。」一名戴口罩的法證人員說。

「怎麼你要戴口罩？」李滄海說。

「因為怕你的尿液影響他的味覺！」坐在後排的杜偉樂高聲說。

有學生笑了出來。縱使有同學不願意，法證人員陸續為各人套取手指紋。

長髮女生卻發現法證人員略過了郭家俊和廖可欣，便說：「怎麼他們不需要套指紋？」

「他們都已經套取了。」陳秘書說。

除了郭家俊和廖可欣，法證人員為全體同學，包括高富士在內，套取手指紋。

中文課後，便是午膳時間，高富士決心調查郭家俊，即使杜偉樂提議一起吃飯，他藉詞往洗手間，一下課便跟隨郭家俊步出課室。

高富士尾隨郭家俊，走出校園，周圍尚有其他同校的學生，大概都是趁午膳時間出外找東西吃。

沿路經過不少食肆，郭家俊沒有停駐，一直前行，周圍的學生愈來愈少。

走得老遠之後，來到一個屋邨，內裡有幾個手推車的熟食檔。

郭家俊買了一隻熱狗進食，高富士也跟隨購買。郭家俊大概不認得他是同班同學，沒理會他的存在。

旁邊的燒賣檔尚有三名育望中學的男生，一人體形較肥胖，一人較瘦弱，另一人架眼鏡，都不是5C班的學生。

熟食檔之間距離不遠，高富士聽見男生在竊竊私語。

「聽說周老師的屍體在電腦室發現，是不是不用再上電腦課？」較肥胖的男生說。

「為什麼？」較瘦弱的男生說。

「有人死在裡面，只怕電腦室會鬧鬼！」肥胖男生扮鬼臉說。

高富士看見郭家俊露出厭惡的眼神。

「你的笑話一點也不好笑。」瘦弱男生說。

「你又有什麼笑話？」架眼鏡的男生說。

「我不想說笑話，但我聽說周老師的屍體是在立體打印機裡面發現的。」瘦弱男生說。

「周老師最喜歡立體打印，想不到死也死在打印機內，不知算不算死得其所！」架眼鏡的男生說。

「誰叫學校的打印機那麼巨大，可以裝下一整個人。」瘦弱男生說。

「不知道周老師死的時候，有沒有穿上衣服？」肥胖男生說。

「你滿腦子都是這些淫穢的東西！」瘦弱男生說。

「我只是幻想力較為豐富，試想像一個沒穿衣服的年輕漂亮女教師，死在立體打印機裡面，是多麼香艷的一回事！」肥胖男生說。

男生愈說愈過分，郭家俊忍不住走過來，雙手推向肥胖男生的胸膛，說道：「你說夠了沒有！」

「你是誰？我們談話，不關你事！」肥胖男生用力撥開郭家俊的手。

郭家俊不打算和他糾纏，轉身離開。

肥胖男生卻在他的背後高聲說：「幹嗎就這樣離去，怕我們人強馬壯嗎？」

郭家俊沒有回答，頭也不回的離去。

「我認得你，你叫做郭家俊，5C班的，全校都知道你和周老師『關係密切』！」肥胖男生高聲說。

郭家俊緊握拳頭，仍然抑制怒火，沒有回頭。

「不要再說了！讓他走吧！」架眼鏡的男生勸諫肥胖男生。

「你剛才的確說得過分！」瘦弱男生也加入勸告。

「我才不怕他！」肥胖男生沒聽取好意，繼續挑釁郭家俊，說道：「以你們的關係，必定見過周老師沒穿衣服的樣子吧，為了悼念她，你好應該為她打印一尊裸體全身像！」

郭家俊再也按捺不住，轉身走向幾名男生，狠狠的揮拳打向肥胖男生。

肥胖男生早有準備，用手擋隔，仍然擋不住他的重拳，給打跌在地上，面上瘀黑一片，旁邊兩名男生連忙拉住郭家俊，一邊道歉說：「對不起，他的確說得過分，你放過他吧！」

高富士看見郭家俊的眼裡隱含著淚光。

肥胖男生站起來，看見郭家俊左右兩手給拉扯著，連忙起飛腳踢向他，誰料郭家俊立時扯脫兩邊的男生，兩手往中路一擋，撥開飛踢過來的右腿，肥胖男生頓時失去平衡，再跌往地上。

「真的沒用！」一直站在旁邊觀看的高富士忍不住說。

肥胖男生滿面怒火，心想打不過郭家俊，面對矮小得像小學生的男生，他絕對有信心完勝，乘機洩忿。

「你說什麼？」肥胖男生站起來，向高富士走近。

高富士裝作驚慌，後退兩、三步，顫聲的說：「你想怎麼樣？」

「我最討厭多管閒事的人！」肥胖男生怒氣沖沖，愈走愈近。

高富士怯懦地後退，肥胖男生節節進擊，揮出重拳，拳頭卻在高富士面前停下來，原來郭家俊伸手拉住他的前臂。

肥胖男生用力掙開郭家俊，高聲說：「你們二打一，不公平！我才不會和你們糾纏！」說罷便步離現場，其餘兩名男生跟隨離去。

「謝謝你出手相救！」高富士對郭家俊說。

郭家俊沒有答話，轉身便走。高富士連忙急步上前趕上他，與他並排而行。

「其實我們是同一班的。」高富士說。

郭家俊續繼走，沒理會他。前面三名男生看見他們很快便趕上，連忙轉進另一個街口，避開他們。

「一直聽說育望中學校風淳樸，今日看來真是『名得虛傳』！」高富士說。

「什麼『名得虛傳』？」

「你終於肯說話了！」高富士興奮的說。

郭家俊原本想糾正他的錯誤，卻原來墮進他的圈套，不發一言繼續走。

「我是今天到來的插班生，我叫高富士。」高富士伸出手，郭家俊全不理會，繼續往前走。高富士心想連女神葉映雪的手也可以握到，反而這個郭家俊的手更難相握。

「我昨天看見你。」高富士說。

這一句似乎收效，郭家俊停下腳步，冷冷的望向高富士。

高富士心想假如說出在周老師住所附近看見他，他必定疑惑怎麼他會同時出現，甚至推斷他是警察，還是不說為妙，便說：「學校發給我一張全班合照，你在裡面。」

郭家俊哼了一聲，繼續前行。

高富士趕上前說：「你知道我怎麼要看全班合照？因為想知道班上有沒有俊男，可以和我一較高下。合照中只有兩個人可以算及格，一個是你，另一個好像已經退學。不過不打緊，現在有我補上，5C班仍然坐擁兩大俊男。」

郭家俊沒有答話，也沒取笑高富士。

「合照中還有周老師，可惜無緣得見她的真人，她那麼斯文大方，想不到忽然招來橫禍，真是紅顏薄命！」高富士說。

郭家俊依然沒有回答，繼續步回校園。

高富士再嘗試轉換話題，說道：「聽說你也是插班生，可不可以告知我這個新人，要在育望中學生存，應該做些什麼和不做些什麼？」

「你應該做的，就是閉嘴。」

郭家俊終於肯答話，雖然是叫他閉嘴，高富士感到高興，心想總算有少許突破。

高富士短暫的閉上嘴巴，與郭家俊並排走一段路，很快又忍耐不住，問道：「你家裡還有什麼人？」

郭家俊沒有回答，也沒望向他。兩人並排而行，校園已經在望。

高富士遠望見杜偉樂和古新站在校門外，當他和郭家俊步進校門，杜偉樂親切的搭著他的肩膀，說道：「你們兩個插班生，看來特別投契。」

郭家俊哼了一聲，繼續步進校園。

「再見。」高富士揮手對著郭家俊的背影說。

「你和郭家俊去了吃午飯？」杜偉樂問道。

「也不算是。我從洗手間出來，看不見你們，便到校園外找東西吃，走著走著，看見郭家俊，便看他吃什麼，跟買來吃，然後一起回來。但其實我們沒有什麼交流。」

「這很正常。」杜偉樂說。

「你們在這裡幹什麼？」高富士問道。

「當然是等人。」古新說。

「不是等我吧。」高富士說。

「當然不是。」古新說。

此時兩人望向同一方向，高富士跟隨遠望，原來是校花朱黛玉和女班長廖可欣，她們正一起回來。

「她們好像很相熟。」高富士說。

「她們雖然高中便不同班，但一直是好姐妹，經常出雙入對。」杜偉樂說。

兩人來到校門附近，杜偉樂親切的問廖可欣：「何老師的錄音怎麼樣？錄得清不清楚？」

「很清楚，謝謝你。」廖可欣微笑著說，旁邊的朱黛玉也報以禮貌的微笑。

「假如不清楚的話，我可以做一些聲音剪輯。」杜偉樂說。

「阿樂簡直是科技專家！」古新說。

「已經很清楚了。」女班長說。

「可不可以把何老師變成女聲？」高富士說。

女班長和校花也笑了出來。

「妳們到了哪兒吃午飯？」高富士問道。

「附近的西餐廳。」廖可欣說。

「看來必定很好吃，下次我們一起去吧。」高富士說。

「好的。」廖可欣說。

「太好了！」古新說。

正當高富士不知道應否讓對話延續下去，朱黛玉說：「今年的聖誕聯歡會，你們會不會表演？」

杜偉樂大喜的說道：「當然會！」

「去年的表演很成功，今年繼續努力吧。」朱黛玉說。

「我們會的！」杜偉樂說。

「有妳們打氣，我們必定盡力演出！」古新說。

校花和女班長面帶微笑的步回校園，三人還站在原地。

「她說的是什麼表演？」高富士說。

「去年我們組成樂團，在聖誕聯歡會上表演一首聖誕歌，改動一些歌詞，同學聽後都很受落。」杜偉樂說。

「我當時看見台下的校花大力鼓掌！」古新說。

「改了什麼歌詞？」高富士說。

「都是情情塔塔的東西。」杜偉樂說。

「我想加進樂與怒的成分，卻給團友否決了。」古新說。

高富士記得葉映雪說石志龍曾把一首聖誕歌唱得情深款款，不知是否同一回事。

「你的樂與怒只吸引少數同學，要大部分人受落的話，當然要唱情歌。」杜偉樂說：「高富士同學，你會唱歌嗎？」

「我小時候學過聲樂。」高富士說。

「有沒有興趣加入樂團，我們還欠一位主音歌手。」杜偉樂說。

「樂團竟然沒有主音歌手？你們去年怎樣表演？」高富士說。

「原來的主音歌手已經退學，我們需要另覓主音。」杜偉樂說。

「就是石志龍嗎？」高富士說。

杜偉樂點了點頭。

「好的，我答應你們。」高富士說。

「不過你要先通過試音。」古新說。

「沒有問題。」高富士說。

「找一天介紹我們的低音結他手給你認識，順道試音。」杜偉樂說。

「好的。」高富士說。

「要回課室了，還要準備上體育課。」杜偉樂說。

「體育課會做些什麼？」高富士說。

「通常在校園外跑圈。」杜偉樂說。